<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>cookie on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/tags/cookie/</link><description>Recent content in cookie on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Fri, 21 Apr 2006 22:07:51 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://giovannitomasicchio.github.io/tags/cookie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Combattere lo spam con tecniche CAPTCHA</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</link><pubDate>Fri, 21 Apr 2006 22:07:51 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</guid><description>Dopo mille peripezie e notti insonni siamo riusciti a realizzare un guestbook o un sistema di commenti per il nostro sito web. Finalmente gli utenti hanno la possibilità di interagire con il sito, lasciare la loro &amp;ldquo;impronta&amp;rdquo;, sentirsi più coinvolti. Neanche il tempo di godersi la nuova creazione che subito un altro problema sembra vanificare tutti i nostri sforzi: lo spam!!!
E' vero, ogni tanto qualche buontempone si diverte ad &amp;ldquo;abusare&amp;rdquo; delle funzionalità offerte dai nostri script ma avevamo pensato anche a questo e dal nostro pannello di amministrazione facciamo pulizia degli interventi indesiderati.</description></item><item><title>Disabilitare il register_globals</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/disabilitare-il-register-globals/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2005 17:36:48 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/disabilitare-il-register-globals/</guid><description>Se nel php.ini è abilitata la direttiva register_globals il PHP crea automaticamente, all&amp;rsquo;avvio di ogni script, delle variabili globali con i dati provenienti dall&amp;rsquo;URL, dai form, dai cookies, dalla sessione, dal server web e dal browser.
Se inizialmente questa possibilità sembrò allettante poiché permetteva un immediato accesso a tutte queste informazioni, ben presto ci si accorse che costituiva un serio rischio per la sicurezza degli script. Così dalla versione 4.2 di PHP di default il register_globals è disabilitato.</description></item><item><title>Il passaggio delle variabili e la gestione dello stato</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/il-passaggio-delle-variabili-e-la-gestione-dello-stato/</link><pubDate>Sat, 25 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/il-passaggio-delle-variabili-e-la-gestione-dello-stato/</guid><description>Quando si realizza un&amp;rsquo;applicazione per Internet, qualsiasi sia il linguaggio server-side che si andrà ad utilizzare, è estremamente importante affrontare con attenzione e consapevolezza quella che è la più significativa differenza tra la programmazione web e lo sviluppo di un normale software per computer desktop, ovvero la gestione dello stato.
Un comune programma per computer deve interagire direttamente con un unico utente e può contare su un quantitativo di memoria generalmente abbondante e soprattutto sempre disponibile durante tutta la sua esecuzione.</description></item><item><title>Scrivere codice indipendente dal "Magic Quotes"</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/scrivere-codice-indipendente-dal-magic-quotes/</link><pubDate>Sat, 05 Mar 2005 08:34:52 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/scrivere-codice-indipendente-dal-magic-quotes/</guid><description>Uno dei problemi che affligge i programmatori PHP è quello di cercare di scrivere codice che funzioni su qualunque server venga fatto girare. La maggior parte degli hoster infatti non permette di modificare le impostazioni del php.ini e questo significa che i nostri script spesso si trovano a lavorare in un ambiente molto diverso da quello nel quale li abbiamo realizzati.
Un modo per minimizzare i possibili problemi che potrebbero crearsi è quello di inserire delle routine, all&amp;rsquo;inizio della nostra pagina PHP, che testino l&amp;rsquo;ambiente di lavoro (i valori impostati nel php.</description></item><item><title>Guida all'installazione di phpMyAdmin</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/guida-allinstallazione-di-phpmyadmin/</link><pubDate>Thu, 03 Feb 2005 21:14:35 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/guida-allinstallazione-di-phpmyadmin/</guid><description>phpMyAdmin è il più potente strumento per l&amp;rsquo;amministrazione di database MySQL scritto in PHP. Con phpMyAdmin si ha a disposizione una applicazione web in grado di soddisfare le più disparate esigenze di gestione e manipolazione del DBMS Open Source più popolare. Potremo creare database e tabelle, gestirne il contenuto, amministrare gli utenti, effettuare e ripristinare backup, lanciare singole query o interi file SQL, esportare i dati in vari formati ed effettuare tante altre operazioni avanzate.</description></item><item><title>Le sessioni</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/le-sessioni/</link><pubDate>Mon, 15 Nov 2004 15:13:39 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/le-sessioni/</guid><description>Un problema comune nello sviluppo di applicazioni Web è il trasferimento di informazioni legate all&amp;rsquo;utente da una pagina all&amp;rsquo;altra. Infatti l&amp;rsquo;HTTP, ovvero il protocollo che sta alla base del WEB, è senza memoria ed i server web trattano ogni connessione e richiesta di una pagina come se fosse unica e completamente indipendente dalla precedente. Ciò significa che non esiste un sistema nativo che consenta di associare ad ogni richiesta l&amp;rsquo;utente che l&amp;rsquo;ha effettuata.</description></item></channel></rss>