<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Giovanni Tomasicchio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/</link><description>Recent content on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Tue, 02 Jan 2018 15:50:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.giovannitomasicchio.it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Conclusioni</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/conclusioni/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:31:38 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/conclusioni/</guid><description>Si conclude così la nostra breve panoramica su come costruire una semplice, ma completamente funzionante, applicazione MVC usando Zend Framework. Spero che abbiate trovato questa guida interessante ed istruttiva. Se trovate qualsiasi cosa di sbagliato vi prego di scrivermi all&amp;rsquo;indirizzo rob@akrabat.com.
In questo tutorial si è dato uno sguardo alle basi dell&amp;rsquo;uso del framework; ci sono molti altri componenti da esplorare! Ho sorvolato su molte spiegazioni. Il mio sito web http://akrabat.</description></item><item><title>Dal Modello Relazionale al DDL dell'RDBMS</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/dal-modello-relazionale-al-ddl-dellrdbms/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:57:44 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/dal-modello-relazionale-al-ddl-dellrdbms/</guid><description>Abbiamo preparato la descrizione del mini-mondo, abbiamo realizzato il relativo Modello ER, convertendolo poi in Modello Relazionale. Abbiamo scelto con cura le chiavi primarie da utilizzare, optando per la creazione di alcune chiavi surrogate per ottimizzare le prestazioni del sistema. Abbiamo verificato la normalizzazione delle relazioni e magari abbiamo deciso di denormalizzare qualche attributo &amp;ldquo;strategico&amp;rdquo;. Siamo quindi pronti per implementare la nostra base di dati nell&amp;rsquo;RDBMS scelto. Per farlo dobbiamo descriverlo utilizzando il DDL, ovvero il linguaggio di definizione dei dati compreso dall&amp;rsquo;RDMBS.</description></item><item><title>Debug degli script PHP/MySQL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/debug-degli-script-php-mysql/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:03:45 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/debug-degli-script-php-mysql/</guid><description>Individuare i bachi di uno script PHP/MySQL ed interpretare correttamente le segnalazioni di errore può essere un compito non banale, sopratutto se si è alle prime armi. Inutile sottolineare che una corretta impostazione degli script ed una adeguata gestione degli errori facilitano le operazioni di debug e sopratutto riducono la probabilità di malfunzionamenti del codice. Senza alcuna pretesa di completezza, di seguito vengono proposte alcune linee guida da seguire nella realizzazione di script PHP/MySQL:</description></item><item><title>include - require - exit</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/include-require-exit/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:36:20 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/include-require-exit/</guid><description>include - require Quando si realizzano applicazioni PHP di una certa complessità è naturale ritrovarsi con degli script composto da centinaia o addirittura migliaia di righe di codice, enormi files nei quali è facile perdersi. Le operazioni di modifica e manutenzione del codice diventano così sempre più onerose, si perde tempo anche a cercare quale sia la corretta riga su cui intervenire.
Un&amp;rsquo;altra inefficienza insita nella realizzazione di script monolitici, composti cioè da un unico file, sta nel fatto che spesso ci si ritrova a dover scrivere sempre le stesse sequenze di istruzioni.</description></item><item><title>Cancellare un album</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/cancellare-un-album/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:30:26 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/cancellare-un-album/</guid><description>Per completare la nostra applicazione, dobbiamo aggiungere la cancellazione. Abbiamo un link &amp;ldquo;Delete&amp;rdquo; accanto ad ogni album nel nostro elenco e l&amp;rsquo;approccio più semplice sarebbe quello di fare una cancellazione diretta quando si fa click sul link. Ciò sarebbe sbagliato. Ricordando le specifiche dell&amp;rsquo;HTTP, non dovremmo effettuare un&amp;rsquo;operazione irreversible attraverso una richiesta GET, bensì attraverso una richiesta di tipo POST.
Quando un utente clicca su &amp;ldquo;Delete&amp;rdquo; dobbiamo mostrare un form di conferma e se poi si fa click su &amp;ldquo;yes&amp;rdquo; si procede con la cancellazione.</description></item><item><title>Normalizzazione e denormalizzazione del database</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/normalizzazione-e-denormalizzazione-del-database/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:57:26 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/normalizzazione-e-denormalizzazione-del-database/</guid><description>Ricordate l&amp;rsquo;esempio della rubrica presentato nella prima lezione? Avevamo constatato, provando ad inserire nella tabella anche gli indirizzi dei luoghi di lavoro, che il nuovo schema presentava diverse ripetizioni. Inoltre avevamo intravisto possibili problemi nell&amp;rsquo;aggiornamento dei dati, ad esempio modificando l&amp;rsquo;indirizzo di un posto di lavoro. Avevamo concluso dicendo che solo una corretta progettazione del database avrebbe evitato simili problemi. Effettivamente, ora che conosciamo il Modello ER, possiamo dire che la rubrica andava rappresentata con 2 entità distinte, una per le persona, l&amp;rsquo;altra per i posti di lavoro.</description></item><item><title>Le funzioni personalizzate - II</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/le-funzioni-personalizzate-ii/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:36:03 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/le-funzioni-personalizzate-ii/</guid><description>parametri di default Spesso capita di realizzare delle funzioni che accettano uno o più parametri ma alcuni di questi assumono quasi sempre lo stesso valore. Il PHP ci permette di assegnare ad essi un valore di default (predefinito) che verrà utilizzato ogni qualvolta tale parametro non sarà specificato nella chiamata della funzione.
Supponiamo ad esempio di dover realizzare una funzione che crei una descrizione di un film. Passeremo come parametri il titolo del film, il regista, l&amp;rsquo;anno e una indicazione &amp;lsquo;bianco e nero&amp;rsquo; o &amp;lsquo;a colori&amp;rsquo;.</description></item><item><title>Modificare un album</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/modificare-un-album/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:28:40 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/modificare-un-album/</guid><description>La modifica di un album è quasi identica all&amp;rsquo;inserimento, il codice è molto simile:
zf-tutorial/application/controllers/IndexController.php
... function editAction() { $form = new Application_Form_Album(); $form-&amp;gt;submit-&amp;gt;setLabel(&amp;#39;Save&amp;#39;); $this-&amp;gt;view-&amp;gt;form = $form; if ($this-&amp;gt;getRequest()-&amp;gt;isPost()) { $formData = $this-&amp;gt;getRequest()-&amp;gt;getPost(); if ($form-&amp;gt;isValid($formData)) { $id = (int)$form-&amp;gt;getValue(&amp;#39;id&amp;#39;); $artist = $form-&amp;gt;getValue(&amp;#39;artist&amp;#39;); $title = $form-&amp;gt;getValue(&amp;#39;title&amp;#39;); $albums = new Application_Model_DbTable_Albums(); $albums-&amp;gt;updateAlbum($id, $artist, $title); $this-&amp;gt;_helper-&amp;gt;redirector(&amp;#39;index&amp;#39;); } else { $form-&amp;gt;populate($formData); } } else { $id = $this-&amp;gt;_getParam(&amp;#39;id&amp;#39;, 0); if ($id &amp;gt; 0) { $albums = new Application_Model_DbTable_Albums(); $form-&amp;gt;populate($albums-&amp;gt;getAlbum($id)); } } } .</description></item><item><title>Chiave primaria surrogata</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/chiave-primaria-surrogata/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:57:12 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/chiave-primaria-surrogata/</guid><description>La scelta di una chiave primaria per una relazione è molto importante. Poiché il Modello Relazionale viene implementato direttamente all&amp;rsquo;interno del database, bisogna tenere presente che gli RDBMS indicizzano le chiavi primarie in modo da velocizzare notevolmente la ricerca di una specifica riga all&amp;rsquo;interno delle tabelle.
Esistono quindi dei casi in cui è opportuno inserire delle chiavi primarie &amp;ldquo;surrogate&amp;rdquo;, realizzate cioè con campi che non contengono un particolare attributo della tupla (ad esempio nome e cognome per una tabella &amp;ldquo;studenti&amp;rdquo;), ma che vengono creati ad-hoc per far fronte a due comuni scenari: la difficoltà di reperire un insieme di campi che garantisca l&amp;rsquo;univocità della tupla o la complessità di gestione per la macchina di chiavi complesse.</description></item><item><title>Aggiornamento dei dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/aggiornamento-dei-dati/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:03:26 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/aggiornamento-dei-dati/</guid><description>L&amp;rsquo;aggiornamento dei dati presenti in una tabella MySQL è affidato ad una query di tipo UPDATE. Ad esempio, per modificare i dati associati al record con id = 5 della tabella &amp;ldquo;utenti&amp;rdquo; potremmo impiegare la seguente query:
UPDATE utenti SET nome = &amp;#39;Mario&amp;#39;, email = &amp;#39;mario@email.it&amp;#39;, sesso = 1, newsletter = 0, attivita = 2, messaggio = &amp;#39;Ciao a tutti!&amp;#39; WHERE id = 5 La semplice esecuzione della query in PHP richiede la realizzazione di un banale script:</description></item><item><title>Cancellazione dei dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/cancellazione-dei-dati/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:03:06 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/cancellazione-dei-dati/</guid><description>La cancellazione di record presenti in una tabella è un&amp;rsquo;operazione che richiede l&amp;rsquo;esecuzione di una semplice query. Ad esempio per cancellare dalla tabella utenti il record con id pari a 5 basta lanciare la seguente query.
DELETE FROM utenti WHERE id = 5 Per eseguire questa cancellazione in PHP è sufficiente quindi il seguente script:
&amp;lt;?php // richiamo il file di configurazione require &amp;#39;config.php&amp;#39;; // richiamo lo script responsabile della connessione a MySQL require &amp;#39;connect.</description></item><item><title>Le funzioni personalizzate - I</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/le-funzioni-personalizzate-i/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:35:43 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/le-funzioni-personalizzate-i/</guid><description>Il PHP mette a disposizione dei nostri script una miriade di funzioni che possiamo impiegare nelle situazioni più disparate. Nonostante ciò ci si trova spesso nella necessità di dover risolvere determinati problemi personalmente, senza cioè poter contare su una funzione PHP già pronta.
Ad esempio se vogliamo mostrare un testo in grassetto o in corsivo non possiamo confidare su una funzione PHP ma dovremo inserire manualmente i tag HTML opportuni. In generale questo non è un problema ma lo può diventare se la pagina da realizzare richiede diverse stringhe in grassetto:</description></item><item><title>Inserire un nuovo album</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/inserire-un-nuovo-album/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:27:27 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/inserire-un-nuovo-album/</guid><description>Creiamo adesso la funzione per aggingere un nuovo album. Ci sono due cose da fare:
visualizzare un form all&amp;rsquo;utente affinché possa inserire i dati processare l&amp;rsquo;invio del form e salvare i dati nel database Usiamo Zend_Form per fare il tutto. Il componente Zend_Form permette di creare un form e validare i dati inseriti. Creiamo una nuova classe Form_Album che estende Zend_Form per definire il nostro form. Come una risorsa dell&amp;rsquo;applicazione, la classe viene salvata nel file Album.</description></item><item><title>Conversione del Modello ER in Modello Relazionale</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/conversione-del-modello-er-in-modello-relazionale/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:56:55 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/conversione-del-modello-er-in-modello-relazionale/</guid><description>Il Modello Relazionale che rappresenta il mini-modo di interesse può essere ricavato direttamente dal Modello ER, attraverso una sequenza di operazioni di conversioni. Ecco i passi fondamentali da seguire.
1. Creare una relazione per ciascuna entità del Modello ER, utilizzando per i campi gli stessi attributi semplici dell&amp;rsquo;entità di provenienza. La chiave primaria della relazione sarà scelta tra le chiavi candidate dell&amp;rsquo;entità.
2. Inserire nelle relazioni gli attributi composti delle entità, considerando però solo gli attributi semplici componenti.</description></item><item><title>Selezione dei dati e recupero dei risultati - II</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/selezione-dei-dati-e-recupero-dei-risultati-ii/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:02:31 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/selezione-dei-dati-e-recupero-dei-risultati-ii/</guid><description>Con gli esempi della nella precedente lezione abbiamo visto come recuperare dei dati da un database MySQL impiegando le diverse procedure di fetch dei risultati di una query. Nella maggior parte dei casi questi dati devono poi essere mostrati all&amp;rsquo;utente, all&amp;rsquo;interno di una pagina (X)HTML, per cui è necessario prestare attenzione ad ulteriori aspetti, non meno importanti, legati sia a questioni estetiche e di rispetto degli standard, sia alla sicurezza dello script.</description></item><item><title>L'array $_GET - dati via URL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/larray-$_get-dati-via-url/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:35:25 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/larray-$_get-dati-via-url/</guid><description>Probabilmente avrete già notato che alcuni link presenti nei siti web puntano ad indirizzi (URL) piuttosto complessi che accodano al nome della pagina da visualizzare anche una serie di parametri. Ad esempio il link http://www.phpnews.it/forum/index.php?board=1.0 porta al nostro forum PHP. E' evidente che questo URL si riferisce allo script &amp;ldquo;index.php&amp;rdquo; ma notiamo anche il testo &amp;ldquo;?board=1.0&amp;rdquo;.
Questa parte dell&amp;rsquo;indirizzo si chiamata query string ed ha lo scopo di conservare delle informazioni da passare allo script chiamato.</description></item><item><title>Elenco degli album</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/elenco-degli-album/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:25:28 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/elenco-degli-album/</guid><description>Ora che si è impostata la configurazione, le informazioni per il database e lo scheletro delle viste, possiamo entrare nel cuore dell&amp;rsquo;applicazione e visualizzare gli album. Ciò avviene nella classe IndexController ed inizieremo con il visualizzare gli album in una tabella con il metodo indexAction():
zf-tutorial/application/controllers/IndexController.php
... function indexAction() { $albums = new Application_Model_DbTable_Albums(); $this-&amp;gt;view-&amp;gt;albums = $albums-&amp;gt;fetchAll(); } ... Istanziamo il nostro model basato sul pattern &amp;ldquo;table data gateway&amp;rdquo;. Il metodo fetchAll() restituisce un oggetto Zend_Db_Table_Rowset che ci permetterà di ciclare sulle righe ottenute all&amp;rsquo;interno dello script view dell&amp;rsquo;action.</description></item><item><title>Progettazione logica: il Modello Relazionale</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/progettazione-logica-il-modello-relazionale/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:56:35 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/progettazione-logica-il-modello-relazionale/</guid><description>Con il Modello Relazionale dei dati ci avviciniamo molto all&amp;rsquo;organizzazione che avrà la nostra base di dati nell&amp;rsquo;RDBMS. Il Modello Relazionale rappresenta la struttura del database attraverso un insieme di relazioni, strutture del tutto simili a comuni tabelle.
Una relazione, identificata da un nome, è costituita da un insieme di tuple (le righe della tabella) ciascuna composta da diversi campi (le colonne) che conservano il valore degli attributi della relazione. Come nel Modello ER, anche per i campi di una relazione va specificato un dominio di appartenenza.</description></item><item><title>Selezione dei dati e recupero dei risultati - I</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/selezione-dei-dati-e-recupero-dei-risultati-i/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:02:12 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/selezione-dei-dati-e-recupero-dei-risultati-i/</guid><description>Adesso che sappiamo inserire dei dati in una tabella MySQL vediamo come poterli recuperare e mostrare all&amp;rsquo;utente. Si tratta ancora una volta di eseguire una query, in particolare bisogna lanciare una SELECT, ma ora dobbiamo occuparci anche di un altro compito, ovvero il recupero del set di risultati (result set) ottenuto.
Come visto in precedenza la funzione mysql_query() ci permette di inviare una query al server MySQL. Se ad esempio inviando una query del tipo:</description></item><item><title>I form e l'array $_POST</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/i-form-e-larray-$_post/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:35:08 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/i-form-e-larray-$_post/</guid><description>Già dalle prime lezioni abbiamo subito imparato a mostrare, con la funzione echo, dei messaggi all&amp;rsquo;utente ovvero a generare un output. Adesso vediamo invece come acquisire informazioni dagli utenti, a gestire cioè l'input dell&amp;rsquo;utente. Un sito web interattivo deve saper raccogliere dai suoi visitatori dati di diversa natura e per gli scopi più disparati.
Pensate ad esempio ad un forum ed alle attività ad esso collegate: registrazione, log-in, invio messaggi, ecc.</description></item><item><title>Utilizzare un foglio di stile</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/utilizzare-un-foglio-di-stile/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:24:10 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/utilizzare-un-foglio-di-stile/</guid><description>Anche se questo è solo un tutorial, avremo bisogno di un file CSS per rendere la nostra applicazione un pochino più presentabile! Ciò ci crea un piccolo problema dato che non sappiamo come referenziare il file CSS poiché gli URL delle diverse pagine non puntano direttamente alla directory di root. Fortunatamente abbiamo a disposizione un view helper di nome baseUrl(). Questo helper raccoglie le informazioni di cui necessita dall&amp;rsquo;oggetto request e ci fornisce la parte di URL che non conosciamo.</description></item><item><title>La chiave primaria</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/la-chiave-primaria/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:56:05 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/la-chiave-primaria/</guid><description>Nel primo esempio della lezione 6 si può notare la presenza di un altro tipo di attributo che ha un significato speciale all&amp;rsquo;interno delle entità: l&amp;rsquo;attributo chiave primaria. Nel diagramma ER questi attributi vengono indicati con una sottolineatura (nome per l&amp;rsquo;entità film e la coppia nome cognome per l&amp;rsquo;entità persona).
Gli attributi chiave primaria permettono di individuare univocamente ogni istanza dell&amp;rsquo;entità cui appartengono. Nel nostro caso ad esempio il nome &amp;ldquo;Via col vento&amp;rdquo; individua univocamente una istanza (un preciso film) dell&amp;rsquo;entità film.</description></item><item><title>Inserimento dei dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/inserimento-dei-dati/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:01:40 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/inserimento-dei-dati/</guid><description>Adesso che sappiamo connetterci al server MySQL vediamo come effettuare le query. Cominciamo con un inserimento dati, che segue la sintassi:
INSERT INTO nome_tabella SET nome_campo_1 = valore_1, nome_campo_2 = valore_2 oppure:
INSERT INTO nome_tabella (nome_campo_1, nome_campo_2) VALUES (valore_1, valore_2) In generale per lanciare una query in uno script PHP dobbiamo semplicemente chiamare la funzione mysql_query() a cui passare come parametro la stringa contenete la query. Nel caso di un inserimento mysql_query() restituisce TRUE o FALSE, a seconda dell&amp;rsquo;esito dell&amp;rsquo;operazione.</description></item><item><title>Cicli e iterazioni: break e continue</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/cicli-e-iterazioni-break-e-continue/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:34:49 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/cicli-e-iterazioni-break-e-continue/</guid><description>break Abbiamo visto che ogni struttura per la realizzazione di cicli (for, foreach, while, do-while) utilizza una condizione per decidere se continuare le iterazioni o interrompersi. PHP comunque mette a disposizione il comando break per effettuare una terminazione prematura di queste esecuzioni:
&amp;lt;?php $colori = array(&amp;#39;bianco&amp;#39;,&amp;#39;nero&amp;#39;,&amp;#39;rosso&amp;#39;,&amp;#39;verde&amp;#39;,&amp;#39;blu&amp;#39;,&amp;#39;giallo&amp;#39;); $trovato = false; $colore_cercato = &amp;#39;verde&amp;#39;; foreach ($colori as $colore) { // se trovo il colore cercato... if($colore == $colore_cercato) { // memorizzo il successo della ricerca ed arresto il ciclo $trovato = true; break; } } if($trovato) echo &amp;#34;Il colore &amp;#39;$colore_cercato&amp;#39; è nell&amp;#39;array&amp;#34;; else echo &amp;#34;Il colore &amp;#39;$colore_cercato&amp;#39; non è stato trovato nell&amp;#39;array&amp;#34;; ?</description></item><item><title>Layout</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/layout/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:22:22 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/layout/</guid><description>E' facile capire che ci sarà molto codice HTML comune nelle nostre view, almeno per le sezioni header e footer e magari per una o due barre laterali. Questo è un problema molto comune ed il componente Zend_Layout è progettato per risolverlo. Zend_Layout ci consente di spostare tutti gli elementi comuni come header, footer e altri in uno script view di layout che a sua volta includerà il codice specifico per l&amp;rsquo;azione che verrà eseguita.</description></item><item><title>Il dominio di un attributo</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/il-dominio-di-un-attributo/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:55:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/il-dominio-di-un-attributo/</guid><description>Ogni attributo di una entità o di una associazione possiede un dominio, ovvero ad esso è possibile assegnare solo un ben preciso insieme di valori. Il dominio di un attributo corrisponde ai tipi di dati elementari:
Stringhe di caratteri Valori numerici Valori temporali (date, ore, &amp;hellip;) Valori booleani (vero o falso) Enumerazioni (si definisce una lista di valori validi) Tornando al primo esempio della lezione precedente, gli attributi nome e cognome dell&amp;rsquo;entità persona hanno come dominio le stringhe di caratteri mentre data di nascita ovviamente apparterrà al dominio dei valori temporali.</description></item><item><title>Script di connessione</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/script-di-connessione/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:01:14 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/script-di-connessione/</guid><description>Le operazioni di connessione e selezione del database sono così comuni all&amp;rsquo;interno degli script PHP che spesso si preferisce inserirle in un file indipendente, da richiamare negli script che ne hanno bisogno. Il codice è sempre lo stesso, pertanto conviene scriverlo una volta sola, salvarlo in un file ed includerlo dove necessario.
connect.php
&amp;lt;?php $link = mysql_connect(&amp;#39;localhost&amp;#39;, &amp;#39;nome_utente&amp;#39;, &amp;#39;password&amp;#39;); if (!$link) { die (&amp;#39;Non riesco a connettermi: &amp;#39; . mysql_error()); } $db_selected = mysql_select_db(&amp;#39;prova&amp;#39;, $link); if (!</description></item><item><title>Cicli e iterazioni: while e do-while</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/cicli-e-iterazioni-while-e-do-while/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:34:27 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/cicli-e-iterazioni-while-e-do-while/</guid><description>while A volte serve semplicemente ripetere un gruppo di istruzioni finché una determinata condizione è soddisfatta. Quando tale condizione non è più verificata le iterazioni devono essere interrotte. Questo è proprio quello che fa il ciclo while che si presenta con una sintassi del tipo:
while(condizione) { // istruzioni da iterare } dove l&amp;rsquo;espressione condizione viene valutata all&amp;rsquo;inizio di ogni iterazione. Se assume il valore true allora sarà eseguito il gruppo di istruzioni da iterare, altrimenti il ciclo verrà interrotto.</description></item><item><title>View</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/view/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:20:41 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/view/</guid><description>Il componente view di Zend Framework si chiama, senza troppa fantasia, Zend_View. Questo componente ci permetterà di separare il codice che visualizza la pagina dal codice dei metodi action.
L&amp;rsquo;uso base di Zend_View è:
$view = new Zend_View(); $view-&amp;gt;setScriptPath(&amp;#39;/path/to/scripts&amp;#39;); echo $view-&amp;gt;render(&amp;#39;script.php&amp;#39;); E' molto facile constatare che, se mettessimo questo codice direttamente in ogni nostra action, dovremmo ripetere questo noioso codice architetturale privo di qualsiasi interesse per la action. Inizializzaremo invece la view altrove e poi avremo accesso al nostro oggetto view, già inizializzato, da ogni nostra action.</description></item><item><title>Esempi di diagrammi ER</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/esempi-di-diagrammi-er/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:55:35 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/esempi-di-diagrammi-er/</guid><description>Riprendiamo l&amp;rsquo;esempio della lezione precedente: avevamo individuato le entità film e persona. L&amp;rsquo;associazione tra le due entità la chiamiamo ad esempio &amp;ldquo;cast&amp;rdquo;, e indica che una persona ha partecipato alla realizzazione di uno o più film ovvero che un film è stato realizzato da una o più persone. Il diagramma ER corrispondente è:
Nel diagramma ci sono alcuni elementi che devono ancora essere spiegati. Iniziamo a vedere cosa significano quella M e quella N vicino all&amp;rsquo;entità film e all&amp;rsquo;entità persona.</description></item><item><title>Connessione a MySQL e selezione del DB</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/connessione-a-mysql-e-selezione-del-db/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:00:49 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/connessione-a-mysql-e-selezione-del-db/</guid><description>Vediamo ora come realizzare un semplice script PHP in grado di connettersi ad un server MySQL. La connessione avviene grazie ala funzione mysql_connect(). I dati necessari alla connessione sono:
indirizzo del server: bisogna specificare su quale computer è in esecuzione il server MySQL. Nella maggior parte dei casi MySQL gira sulla stessa macchina in cui è in funzione il server web (e quindi il PHP) pertanto l&amp;rsquo;indirizzo da specificare è &amp;ldquo;localhost&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Cicli e iterazioni: for e foreach</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/cicli-e-iterazioni-for-e-foreach/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:34:09 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/cicli-e-iterazioni-for-e-foreach/</guid><description>Avete presente la pagina principale di PHPnews.it? Nella colonna centrale sono presenti le ultime 10 news. Ciascuna è composta da un titolo, il testo della news e la data di pubblicazione. Sicuramente lo script PHP che si occupa di costruire questa pagina avrà delle istruzioni dedicate alla visualizzazione di una singola news. Fortunatamente per visualizzare 10 news non è necessario ricopiare tali righe per 10 volte nello script, è sufficiente invece istruire il PHP affinché la loro esecuzione venga ripetuta 10 volte.</description></item><item><title>Model</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/model/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:18:53 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/model/</guid><description>Zend Framework non fornisce una classe Zend_Model, dato che il model è la nostra logica di business ed è lasciata a noi la decisione di come farla funzionare. Ci sono molti componenti che possimamo usare, dipende dalle necessità. Un approccio consiste nell&amp;rsquo;avere una classe model per ciascuna entità della nostra applicazione e poi usere degli oggetti &amp;ldquo;mapper&amp;rdquo; per caricare e salvare le varie entità nel database. Questo approccio è documentato nella guida QuickStart a Zend Framework: http://framework.</description></item><item><title>Progettazione concettuale: il Modello ER</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/progettazione-concettuale-il-modello-er/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:55:20 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/progettazione-concettuale-il-modello-er/</guid><description>Il Modello Entità-Associazione (dall&amp;rsquo;inglese Entity-Relationship, da cui la sigla ER), permette di dare uno sguardo visuale al progetto di una base di dati. Spesso nella letteratura delle basi di dati in lingua italiana si parla di Modello Entità-Relazione ma tale terminologia può portare a confondere la Relazione (concetto che presenteremo nelle prossime lezioni) con l&amp;rsquo;Associazione.
Attraverso il Modello ER è possibile vedere quali sono le entità della base di dati e quali sono le associazioni tra di esse.</description></item><item><title>Setup del server e creazione del database</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/setup-del-server-e-creazione-del-database/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:00:24 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/setup-del-server-e-creazione-del-database/</guid><description>Per far girare script PHP che si interfacciano ad un database MySQL è necessario avere a disposizione un server web con il supporto al PHP ed un server MySQL, presenti generalmente, ma non necessariamente, sullo stesso PC. Il PHP deve inoltre caricare l'estensione mysql, ovvero la libreria di funzioni che permettono di interagire con MySQL. Questa estensione è attiva di default solo nelle versioni Windows di PHP 4. Per una descrizione dettagliata della procedura di installazione e configurazione di Apache 2, PHP 5 e MySQL 4.</description></item><item><title>La conversione automatica dei tipi: il cast</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/la-conversione-automatica-dei-tipi-il-cast/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:33:53 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/la-conversione-automatica-dei-tipi-il-cast/</guid><description>Quello che stiamo per affrontare è probabilmente uno degli argomenti più &amp;ldquo;oscuri&amp;rdquo; nella programmazione PHP spesso ignorato anche dai programmatori con una certa esperienza. Perché allora dovremmo parlarne? Principalmente per 2 motivi. Se infatti conoscete già altri linguaggi (ad esempio C, C++, Java, VisualBasic, Pascal) alcuni comportamenti di PHP vi sembreranno alquanto anomali ed inspiegabili rispetto a ciò che è stato il vostro modo di programmare fino a questo momento. Ed anche se siete alle prime armi è importante conoscere questo argomento in modo da non incorrere in errori che sembrerebbero inspiegabili.</description></item><item><title>Preparazione del database</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/preparazione-del-database/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:17:30 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/preparazione-del-database/</guid><description>Ora che abbiamo lo scheletro dell&amp;rsquo;applicazione con le action del controller e i file view pronti, è il momento di dare uno sguardo alla sezione model dell&amp;rsquo;applicazione. Ricordiamo che i model sono la parte che si occupa delle funzionalità centrali dell&amp;rsquo;applicazione (le così dette &amp;ldquo;business rules&amp;rdquo;) e, nel nostro caso, interagiscono con il database. Useremo la classe Zend_Db_Table di Zend Framework per trovare, inserire, aggiornare e cancellare righe dalla tabella del database.</description></item><item><title>Il mini-mondo</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/il-mini-mondo/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:55:12 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/il-mini-mondo/</guid><description>Il primo passo nella progettazione di una base di dati viene effettuato studiando approfonditamente il problema, tramite interviste a chi ha commissionato la base di dati ed agli operatori chi ne faranno utilizzo. Quando sono chiari i requisiti dell&amp;rsquo;applicazione e tutti i vincoli del problema, si scrive una breve ma essenziale descrizione del mini-mondo da rappresentare.
Un esempio dovrebbe chiarire un po' le idee. Si immagini di voler realizzare una semplice base di dati per un sito web che tratta di film.</description></item><item><title>Introduzione</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/introduzione/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 17:59:54 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/introduzione/</guid><description>PHP può vantare il supporto a moltissimi database ma tra questi MySQL rimane sicuramente il più usato dagli sviluppatori nella realizzazione di siti web dinamici, e non solo per ragioni storiche o perché a costo zero. MySQL nel corso degli anni ha saputo affiancare alla semplicità di utilizzo numerose caratteristiche e funzionalità che gli permettono oggi di reggere il confronto con analoghi prodotti commerciali, sicuramente più dispendiosi.
A dimostrazione di quanto forte siano gli interessi per tale database, PHP ha a disposizione diverse tecniche per interagire con esso: la classica estensione mysql, la nuova estensione mysqli, PDO e diversi altri layer di astrazione.</description></item><item><title>Gli operatori</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/gli-operatori/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:33:23 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/gli-operatori/</guid><description>La struttura if introdotta nella scorsa lezione ci ha portato a parlare di operatori. Cerchiamo adesso di approfondire l&amp;rsquo;argomento poiché il loro corretto utilizzo è fondamentale anche nei più semplici script PHP. Questa lezione potrebbe risultare particolarmente noiosa e per certi aspetti anche ostica. I concetti che vedremo però sono importanti anche per una corretta comprensione delle prossimi argomenti.
Operatori aritmetici Gli operatori aritmetici sono quelli che usiamo comunemente per effettuare le operazioni matematiche:</description></item><item><title>Controller e Action</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/controller-action/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:15:05 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/controller-action/</guid><description>Prima di procedere, è importante capire come lo Zend Framework si aspetta che siano organizzate le pagine. Ogni pagina dell&amp;rsquo;applicazione è detta &amp;ldquo;action&amp;rdquo; e più action vengono raggruppate all&amp;rsquo;interno di un controller. Per un URL del formato http://localhost/public/zf-tutorial/news/view, il controller è News e l&amp;rsquo;action è view. Ciò permette il raggruppamento delle action fra loro correlate. Per esempio, un controller News può avere delle action differenti per la lista, l&amp;rsquo;archivio e la visualizzazione delle news.</description></item><item><title>La progettazione di una base di dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/la-progettazione-di-una-base-di-dati/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:54:42 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/la-progettazione-di-una-base-di-dati/</guid><description>Come si è visto nell&amp;rsquo;esempio della prima lezione, prima di passare alla definizione della base di dati è bene fermarsi a riflettere sul problema da risolvere e cercare di progettare la base di dati quanto meglio è possibile. Un errore di progettazione può ripercuotersi sull&amp;rsquo;intero sviluppo del progetto dando non poche noie. Una base di dati ben progettata risulta invece più efficiente e semplifica lo sviluppo delle applicazioni che ne faranno uso.</description></item><item><title>if e switch: la gestione del flusso</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/if-e-switch-la-gestione-del-flusso/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:33:06 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/if-e-switch-la-gestione-del-flusso/</guid><description>Gli esempi visti finora erano composti da una sequenza di istruzioni da eseguire una dopo l&amp;rsquo;altra, dalla prima all&amp;rsquo;ultima. Raggiunta la fine dello script il PHP ci ha mostrato i risultati di tale esecuzione. Il flusso del programma, ovvero l&amp;rsquo;ordine di esecuzione delle istruzioni, procedeva quindi in maniera lineare.
Ci sono però diverse situazioni in cui questo modo di procedere non va bene. Immaginiamo ad esempio di dover realizzare una pagina web in cui gli utenti registrati possono scaricare un certo file mentre gli utenti non registrati devono ricevere un avviso.</description></item><item><title>Configurazione e bootstrap</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/configurazione-bootstrap/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:12:34 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/configurazione-bootstrap/</guid><description>Il controller di Zend Framework usa il design pattern &amp;ldquo;Front Controller&amp;rdquo; pertanto instrada tutte le richieste attraverso un singolo file index.php. Ciò garantisce che l&amp;rsquo;ambiente sia impostato correttamente affinchè funzioni l&amp;rsquo;applicazione (fase di bootstrap). Per ottenere questo risultato usiamo un file .htaccess presente nella cartella zf-tutorial/pulic, generato precedentemente da Zend_Tool, che redireziona tutte le richieste al file public/index.php, anch&amp;rsquo;esso creato da Zend_Tool.
Il file index.php è il punto di inizio dell&amp;rsquo;applicazione ed è usato per creare una istanza di Zend_Application che inizializza ed avvia l&amp;rsquo;applicazione.</description></item><item><title>I DBMS</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/i-dbms/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:54:18 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/i-dbms/</guid><description>Seguendo la definizione enunciata nella precedente lezione, chiunque può costruirsi la propria base di dati, annotando con un certo ordine tutte le informazioni di cui ha bisogno su un file di testo o su un file formattato in un certo qual modo. Immaginate però di dover scrivere un software che implementi la lettura e la scrittura da una sì fatta base di dati, senz&amp;rsquo;altro dovrebbe essere scritto parecchio codice! L&amp;rsquo;utilizzo di un DBMS sicuramente ci semplificherebbe la vita.</description></item><item><title>true e false - le variabili booleane</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/true-e-false-le-variabili-booleane/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:32:49 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/true-e-false-le-variabili-booleane/</guid><description>Dopo aver studiato gli array, sicuramente il tipo di dati più complesso ed articolato del PHP, analizziamo adesso quello più semplice: il tipo booleano. Non fatevi spaventare dalla parola, si tratta semplicemente di un tipo di dato che può assumere soltanto 2 valori: vero e falso.
Capita spesso di dover memorizzare in una variabile se un determinato evento è accaduto o meno. Ad esempio se un utente ha effettuato il log-in, oppure se i dati che ha inserito sono corretti ecc.</description></item><item><title>Creare la struttura del progetto</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/creare-la-struttura-del-progetto/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:10:20 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/creare-la-struttura-del-progetto/</guid><description>Partiamo con la costruzione della nostra applicazione. Dove possibile, cercheremo di utilizzare lo strumento zf (Zend_Tool n.d.t.) da riga di comando, che permetterà di risparimare tempo e fatica. La prima cosa da fare è creare lo scheletro dei file e delle cartelle del progetto.
Apriamo un terminale o il promt dei comandi e spostiamoci nella directory di root del nostro server web usando il comando cd. Assicuriamoci di avere i permessi per creare i file in questa directory e che il server web abbia i permessi di lettura.</description></item><item><title>Introduzione al concetto di database Relazionale</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/introduzione-al-concetto-di-database-relazionale/</link><pubDate>Fri, 05 Jan 2007 12:54:01 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/la-progettazione-dei-database/introduzione-al-concetto-di-database-relazionale/</guid><description>Al giorno d&amp;rsquo;oggi le basi di dati sono talmente diffuse che è difficile trascorrere una giornata senza aver, anche inavvertitamente, interagito con una di esse. Prelevare contanti da un bancomat, acquistare un libro, prenotare un volo, fare shopping on-line e persino fare la spesa, sono tutte operazioni che probabilmente coinvolgono un operatore o un programma informatico che interagiscono con una base di dati.
Proviamo a dare una definizione di base di dati:</description></item><item><title>Gli array</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/gli-array/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:32:31 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/gli-array/</guid><description>Quando abbiamo parlato delle variabili abbiamo detto che queste sono come dei contenitori nei quali è possibile conservare un valore, ad esempio un numero o una stringa. In realtà il PHP permette di memorizzare in una variabile anche più di un valore. Questo tipo di variabile si chiama array. Ma qual&amp;rsquo;è lo scopo di tutto ciò?
Supponiamo di dover realizzare un sito che mostra le recensioni di alcuni film. Ogni film avrà un titolo, il nome del regista, i nomi degli attori principali ed una descrizione.</description></item><item><title>L'applicazione di esempio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/applicazione-di-esempio/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 16:08:18 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/applicazione-di-esempio/</guid><description>Ora che tutti i pezzi sono a posto, possiamo procedere con la costruzione dell&amp;rsquo;applicativo con Zend Framework. Prima, però, diamo uno sguardo all&amp;rsquo;applicazione che stiamo per realizzare.
Stiamo per costruire un sistema molto semplice che permetta di catalogare una collezione di CD. La pagina principale presenterà la nostra collezione e permetterà di aggiungere, modificare e cancellare CD.
Così come avviene in tutti i progetti software, è utile elaborare un piano di lavoro.</description></item><item><title>Le stringhe</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/le-stringhe/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:32:16 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/le-stringhe/</guid><description>Il PHP è un linguaggio progettato e realizzato per il web. Non sorprende quindi che risulti veramente potente nella gestione dei testi: una pagina web non è forse un testo contenente HTML?
E' per questo motivo che vale la pena ora soffermarci su come PHP gestisce le stringhe. Iniziamo con un esempio:
&amp;lt;?php // stringa definita con i singoli apici $stringa1 = &amp;#39;Ciao a tutti&amp;#39;; // visualizziamo la stringa echo $stringa1; // vado a capo echo &amp;#39;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;#39;; //stringa definita con i doppi apici $stringa2 = &amp;#34;Ciao a tutti&amp;#34;; // visualizziamo la seconda stringa echo $stringa2; ?</description></item><item><title>Zend_Tool</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/zend_tool/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 15:57:20 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/zend_tool/</guid><description>Zend Framework è distribuito con un nuovo strumento da usare da riga di comando. Incominceremo impostando questo.
Zend_Tool per Windows Creiamo una nuova directory in &amp;ldquo;Programmi&amp;rdquo; chiamata ZendFrameworkCli Facciamo doppio click sull&amp;rsquo;archivio scaricato, ZendFramework-1.10.6-minimal.zip. Copiamo le cartelle bin e library presente nell&amp;rsquo;archivio nella cartella C:\Programmi\ZendFrameworkCli. Questa cartella ora dovrebbe avere due sottocartelle: bin e library. Aggiungiamo la directory bin al nostro path: Andiamo nella sezione &amp;ldquo;Sistema&amp;rdquo; del Pannello di Controllo.</description></item><item><title>Variabili e costanti</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/variabili-e-costanti/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:31:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/variabili-e-costanti/</guid><description>Per capire il significato e l&amp;rsquo;utilità delle variabili risolviamo questo semplice problema di geometria: calcolare l&amp;rsquo;area di un rettangolo avente base uguale a 5 cm e l&amp;rsquo;altezza paria 3 cm. Svolgimento:
base = 5
altezza = 3
area = base x altezza
Adesso analizziamo il seguente script, che vi consiglio di provare sul vostro PC, e cerchiamo le analogie con il precedente problema:
&amp;lt;?php $base = 5; $altezza = 3; $area = $base * $altezza; echo $area; ?</description></item><item><title>Introduzione</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/introduzione/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2010 15:37:01 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-zend-framework/introduzione/</guid><description>Questo corso è tratto dal tutorial Getting Started with Zend Framework di Rob Allen, versione 1.7.5. La traduzione in italiano è a cura di Mario Santagiuliana.
E' possibile scaricare tutti i sorgenti dell&amp;rsquo;applicazione di esempio a questo indirizzo.
L&amp;rsquo;obbiettivo di questa guida è fornire un&amp;rsquo;introduzione all&amp;rsquo;uso dello Zend Framework attraverso la creazione di una semplice applicazione per la gestione di un database adottando il paradigma Model-View-Controller (MVC).
Attenzione: questa guida è stata verificata con la version 1.</description></item><item><title>echo: la prima istruzione PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/echo-la-prima-istruzione-php/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:31:25 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/echo-la-prima-istruzione-php/</guid><description>Adesso che abbiamo imparato come si inseriscono le istruzioni PHP all&amp;rsquo;interno del codice HTML, vediamo come si risolve uno dei più comuni compiti di uno script PHP: mostrare del testo all&amp;rsquo;utente. Il comando che useremo si chiama echo. Vediamo subito un esempio:
&amp;lt;?php echo(&amp;#34;Ciao Mondo !&amp;#34;); ?&amp;gt;Probabilmente vi sarete accorti che questo comando era già presente negli script visti nelle lezioni precedenti. Questa volta però la frase da visualizzare, più propriamente chiamata stringa, è racchiusa, oltre che dalle virgolette, anche dalle parentesi tonde.</description></item><item><title>Commenti?</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/commenti/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:27:44 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/commenti/</guid><description>Appena avrete preso un po' di confidenza con il PHP inizierete a scrivere programmi che diventeranno sempre più potenti ed utili ma purtroppo anche più lunghi e complessi. Vi accorgerete che scrivere script di centinaia o addirittura migliaia di righe non sarà poi così difficile. Il difficile sarà invece non perdersi tra tutte quelle righe di codice e ricordare esattamente quale sia il loro scopo.
Per semplificare la lettura e la comprensione dei programmi PHP possiamo però utilizzare i commenti, ovvero delle frasi da inserire all&amp;rsquo;interno dei nostri script il cui scopo è semplicemente quello di chiarire il significato del codice vero e proprio.</description></item><item><title>PHP e HTML</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/php-e-html/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:27:21 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/php-e-html/</guid><description>Torniamo sul primo esempio di pagina PHP visto:
&amp;lt;html&amp;gt; &amp;lt;head&amp;gt; &amp;lt;title&amp;gt;Pagina di prova&amp;lt;/title&amp;gt; &amp;lt;/head&amp;gt; &amp;lt;body&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt;Sono le ore &amp;lt;?php echo date(&amp;#34;G.i&amp;#34;); ?&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;/body&amp;gt; &amp;lt;/html&amp;gt; La colorazione del precedente codice evidenzia come il normale codice HTML subisca ad un certo punto una interruzione, causata da quello che prende il nome di tag di apertura PHP &amp;lt;?php. Similmente il codice HTML riprende subito dopo un&amp;rsquo;altra sequenza di caratteri ?&amp;gt; che costituiscono il tag di chiusura di PHP.</description></item><item><title>Cosa serve per programmare in PHP?</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/cosa-serve-per-programmare-in-php/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:27:03 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/cosa-serve-per-programmare-in-php/</guid><description>Prima di procedere con lo studio del linguaggio PHP è necessario predisporre il nostro computer all&amp;rsquo;esecuzione di programmi PHP, chiamati anche script PHP. Abbiamo visto infatti che tali programmi vengono eseguiti durante l&amp;rsquo;interazione tra il nostro browser ed un server web. Anche se avessimo a disposizione tale server (quelli offerti dai diversi servizi di hosting) sarebbe abbastanza scomodo dover inviare i nostri files di volta in volta, magari via FTP, per vederne i risultati.</description></item><item><title>Cos'è il PHP? Come funziona?</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/come-funziona-php/</link><pubDate>Wed, 13 Jul 2005 22:26:13 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-base/come-funziona-php/</guid><description>Se state leggendo questa pagina probabilmente avete già un&amp;rsquo;idea di che cosa sia il PHP. Allora perché soffermarsi su questo argomento prima di passare ad esaminare codice PHP vero e proprio? Perché i più diffusi errori di programmazione di chi si avvicina al PHP dipendono spesso da una comprensione approssimata della natura, del funzionamento e degli scopi di questo linguaggio.
Niente paura, affronteremo il tutto cercando di non impantanarci in trattazioni teoriche, che in questo momento potrebbero ulteriormente confondere le idee.</description></item><item><title>CAP, ACID, BASE e Eventual Consistency</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/cap-acid-base-eventual-consistency/</link><pubDate>Tue, 02 Jan 2018 15:50:26 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/cap-acid-base-eventual-consistency/</guid><description>Per chi è abituato a lavorare con sistemi centralizzati, costituiti ad esempio da una applicazione monolitica dotata di un unico database relazionale, la realizzazione di un sistema distribuito si presenta ricca di insidie. Ne facevo cenno già in un precedente post in cui cercavo di far luce sui problemi che l’astrazione offerta dai moderni strumenti riesce a nascondere ma non a risolvere del tutto. Uno di questi problemi è legato al concetto di consistenza dei dati sparsi in un sistema distribuito.</description></item><item><title>Eventi di dominio in Spring framework</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/eventi-dominio-spring-framework/</link><pubDate>Sat, 16 Dec 2017 16:22:54 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/eventi-dominio-spring-framework/</guid><description>Qualche giorno fa un collega mi ha chiesto consigli su come disaccoppiare il codice che gestisce la logica di business dal codice che produce eventuali “reazioni” del sistema all’operazione eseguita. La sua necessità sorgeva dal fatto che l’applicazione su cui sta lavorando, realizzata con Spring framework, sarebbe stata utilizzata da diversi clienti, ciascuno dei quali avrebbe potenzialmente richiesto, per la medesima operazione principale, l’esecuzione di differenti operazioni secondarie. Una soluzione a questo problema è l’introduzione nel sistema degli eventi di dominio.</description></item><item><title>High-Performance Java Persistence – recensione</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/high-performance-java-persistence-recensione/</link><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 11:19:45 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/high-performance-java-persistence-recensione/</guid><description>Ho appena finito di leggere, anzi, di divorare, il libro “High-Performance Java Persistence” di Vlad Mihalcea. Molte recensioni positive mi hanno spinto ad acquistarlo, nella versione cartacea attraverso Amazon, ma non mi aspettavo un testo al contempo così pragmatico, accessibile, dettagliato, scientifico ed in certi punti anche illuminante.
L’autore, che tra l’altro è uno degli sviluppatori di Hibernate, in questo testo analizza i molteplici fattori che influenzano le performance del layer di persistenza dei dati in una applicazione Java.</description></item><item><title>Sull’organizzazione dei team di sviluppo</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/organizzazione-dei-team-sviluppo/</link><pubDate>Sun, 29 Oct 2017 22:10:39 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/organizzazione-dei-team-sviluppo/</guid><description>L’argomento in questione è di grande attualità in ufficio ed è per questo che mi sento in dovere di condividere in questo post la mia visione sull’organizzazione ideale dei team di sviluppo, frutto di un decennio di osservazioni delle dinamiche lavorative.
Il mio ragionamento parte dalla costatazione che la suddivisione dell’intero organico in diversi gruppi è necessaria ed inevitabile, e non per ragioni organizzative ma antropologiche. I gruppi sociali si formano spontaneamente, pertanto è meglio crearli secondo logiche di produttività.</description></item><item><title>Cos’è l’architettura di un software?</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/cose-larchitettura-un-software/</link><pubDate>Sun, 22 Oct 2017 17:12:13 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/cose-larchitettura-un-software/</guid><description>Prima di continuare a leggere questo post, provate a dare una risposta. Secondo vuoi cos’è l’architettura di un software?
Non si tratta di un discorso meramente teorico, finalizzato a trovare una definizione sterile. Al contrario, abbiamo bisogno di trovare una risposta perché da questa dipende la nostra capacità di valutare la bontà di una architettura. In altre parole abbiamo bisogno di sapere cos’è l’architettura di un software per avere un criterio che ci guidi nell’effettuare corrette scelte architetturali.</description></item><item><title>Il ruolo del dominio nello sviluppo di applicazioni</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/ruolo-del-dominio-nello-sviluppo-applicazioni/</link><pubDate>Sun, 15 Oct 2017 08:51:39 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/ruolo-del-dominio-nello-sviluppo-applicazioni/</guid><description>A scuola abbiamo imparato che per risolvere un problema è utile creare un modello, ovvero una astrazione semplificata della realtà in esame, che contempli solo gli elementi necessari alla descrizione del problema in questione. Ristretto il cerchio alle poche entità che costituiscono il modello individuato, sarà più facile individuare le logiche che ne governano il funzionamento e quindi risolvere il problema.
Ma è proprio necessario che il modello attorno al quale realizziamo una applicazione debba essere costruito sul dominio del problema?</description></item><item><title>Kiss me, I’m a nerd</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/kiss-me-im-nerd/</link><pubDate>Thu, 12 Oct 2017 16:57:29 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/kiss-me-im-nerd/</guid><description>Fatemelo dire a chiare lettere: nell’industria IT non c’è più spazio per gli sviluppatori nerd. Mi riferisco a coloro che sono attratti dalle soluzioni complesse, dagli hack, dalle over-ingegnerizzazioni e da tutto ciò che, per essere compreso, richieda un QI elevato e, al contempo, mostrano seri problemi nelle relazioni interpersonali.
KISS La letteratura dell’ingegneria del software parla chiaro, basta citare il principio KISS (Keep It Simple, Stupid) con cui si esorta a mantenere il codice sorgente semplice, lineare e comprensibile.</description></item><item><title>REST, quanto costa l’infedeltà?</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/rest-quanto-costa-infedelta/</link><pubDate>Sun, 01 Oct 2017 21:39:22 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/rest-quanto-costa-infedelta/</guid><description>In questo ultimo post sul modello REST voglio provare a rispondere ad una semplice domanda: perché dovremmo rimanere fedeli al modello REST quando realizziamo applicazioni web?
Per farlo dobbiamo partire dagli obiettivi che questa architettura si pone:
scalabilità geografica; adozione di interfacce generiche (es.: HTTP, URI, ecc.) condivise tra tutti i client e server; deploy indipendente dei componenti (es.: siti web, web app, browser, motori di ricerca, ecc.); adozione di middleware per ridurre la latenza delle interazioni (es.</description></item><item><title>REST, applicazione al Web ed ai servizi RESTful</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/rest-applicazione-al-web-ed-ai-servizi-restful/</link><pubDate>Sat, 23 Sep 2017 14:44:32 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/rest-applicazione-al-web-ed-ai-servizi-restful/</guid><description>Nel precedente post vi ho raccontato delle vicende che hanno portato alla definizione del modello REST. Non è il caso di entrare nel merito della descrizione, piuttosto formale, che ne fa l’autore nella sua tesi di dottorato. Vediamo invece quali sono i concetti chiave di questa architettura e come questi siano riscontrabili nel Web e più di recente abbiano ispirato i servizi RESTful*.
Risorse e identificativi Nel modello REST si parla di risorse e dei relativi identificativi, che corrispondono nel Web ai documenti (html, jpg, css, ecc.</description></item><item><title>Architettura REST, le origini</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/architettura-rest-le-origini/</link><pubDate>Mon, 18 Sep 2017 06:45:49 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/architettura-rest-le-origini/</guid><description>Chiacchierando tra colleghi mi sono accorto che chi viene dal mondo SOAP e si avvicina ai servizi RESTful commette spesso l’errore di pensare che la principale differenza tra i due approcci sia solo la notazione utilizzata per lo scambio dei dati, XML per i servizi SOAP e JSON per quelli RESTful. Per avere un’idea più corretta sui concetti alla base di questi servizi è necessario fare un salto nel passato e seguire la nascita del Web per come lo conosciamo adesso.</description></item><item><title>Ereditarietà, solo per (sviluppatori) adulti</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/ereditarieta-solo-sviluppatori-adulti/</link><pubDate>Fri, 15 Sep 2017 20:24:56 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/ereditarieta-solo-sviluppatori-adulti/</guid><description>Visto l’interesse suscitato dal precedente post sulla relazione di ereditarietà, torno sull’argomento per mettere in risalto ulteriori vincoli da essa imposti.
Lo so, a volte anche le costrizioni possono risultare piacevoli… ed è proprio quello che accade con l’ereditarietà tra classi, certamente vincolante ma così immediata nel realizzare il riuso del codice. E allora, per allontanare questi pensieri impuri dai nostri progetti, recitiamo insieme la seguente preghiera tratta da uno dei testi sacri della programmazione ad oggetti:</description></item><item><title>Ereditarietà, usarla con cautela</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/ereditarieta-usarla-con-cautela/</link><pubDate>Fri, 08 Sep 2017 18:07:24 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/ereditarieta-usarla-con-cautela/</guid><description>In questo post voglio condividere alcune osservazioni sulle caratteristiche della relazione di ereditarietà nella programmazione object-oriented. Provo a farlo con un esempio.
Dobbiamo individuare il modello delle classi per una applicazione che gestisca l’archivio dei film di una videoteca. Per ciascun film dobbiamo memorizzare il regista e gli attori. Viene immediato individuare almeno tre classi: Film, Regista e Attore, collegate nel seguente modo:
Diagramma 1 Poiché dobbiamo realizzare delle funzionalità che operano sia sugli attori che sui registi, come ad esempio il motore di ricerca degli artisti, abbiamo bisogno del polimorfismo e quindi introduciamo una classe Artista.</description></item><item><title>Cloud computing, ci interessa davvero?</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/cloud-computing-ci-interessa-davvero/</link><pubDate>Wed, 30 Aug 2017 17:51:44 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/cloud-computing-ci-interessa-davvero/</guid><description>Non sono un venditore di servizi cloud e quindi non starò qui a fare uno spot su queste tecnologie. Il web è ricco di dissertazioni sul cloud, sono certo che vi sarete già fatti una idea sui pro e contro. Il punto è un altro. Come progettisti di applicazioni, dovremmo in qualche modo farci ispirare dal cloud nella realizzazione del nostro prossimo progetto?
Non mi riferisco tanto alle soluzioni di tipo “Infrastructure as a Service” (IAAS), incentrate sull’offerta di server virtuali, connettività di rete, server per lo storage e backup.</description></item><item><title>Sorgente e runtime, le insidie dell’astrazione</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/sorgente-e-runtime-le-insidie-dellastrazione/</link><pubDate>Thu, 24 Aug 2017 13:35:17 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/sorgente-e-runtime-le-insidie-dellastrazione/</guid><description>Quando sviluppiamo tendiamo a trascurare gli aspetti legati al momento dell’esecuzione del codice, al così detto runtime. Questo capita maggiormente quando si ha a che fare con i linguaggi di alto livello, magari a macchina virtuale come il Java che “gira” all’interno di una JVM o il C# eseguito da una CLR, ma anche con i linguaggi di scripting come il PHP interpretato ed eseguito dallo Zend Engine. Questi ambienti di runtime infatti operano dietro le quinte, ad esempio gestendo in maniera trasparente l’allocazione dinamica della memoria.</description></item><item><title>Hello world!</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/hello-world/</link><pubDate>Sun, 20 Aug 2017 22:21:05 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/hello-world/</guid><description>Stavo per modificare il titolo del primo post che WordPress crea durante la sua installazione quando mi sono accorto che “Hello world!” è proprio adatto ad avviare il blog di uno sviluppatore software. Si, perché su questo diario vorrei condividere alcune personali riflessioni sulla programmazione e, più in generale, su tutto ciò che ruota attorno alla realizzazione del software.
L’attività lavorativa e lo studio dei guru della programmazione mi portano spesso a fare delle considerazioni che generalmente si limitano a ronzarmi per la testa e che solo raramente riesco a condividere con amici e colleghi davanti ad un caffè.</description></item><item><title>Introduzione all'utilizzo di MongoDB in PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/introduzione-all'utilizzo-di-mongodb-in-php/</link><pubDate>Fri, 16 Nov 2012 12:44:31 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/introduzione-all'utilizzo-di-mongodb-in-php/</guid><description>Quasi ogni applicazione deve gestisce un archivio dati. Lo può fare in svariati modi ma il più comune è l&amp;rsquo;utilizzo di un database relazionale gestito tramite qualche noto DBMS: Oracle, MySQL, SQL Server, PostgreSQL, etc..
Parlare di database relazionali richiama subito alla memoria alcuni concetti fondamentali quali tabelle, relazioni, linguaggio SQL, ecc.. Essenzialmente un database relazionale può essere visto come un sistema strutturato per la conservazione ed il reperimento di dati, memorizzati all&amp;rsquo;interno di tabelle collegate tra loro da relazioni.</description></item><item><title>Utilizzare il filtro antispam di Akismet con PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/utilizzare-il-filtro-antispam-di-akismet-con-php/</link><pubDate>Tue, 19 Oct 2010 20:34:51 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/utilizzare-il-filtro-antispam-di-akismet-con-php/</guid><description>Akismet è un servizio di filtraggio dello spam offerto dalla Automattic, l&amp;rsquo;azienda maggiormente impegnata nello sviluppo di Wordpress. In questo articolo vedremo come invocare Akismet nei nostri script PHP per ricevere una valutazione sulla bontà dei commenti inviati dagli utenti attraverso un classico form HTML.
Il servizio di filtraggio di Akismet è gratuito per utilizzo personale, previa registrazione a questo indirizzo. Completata la registrazione si riceverà via mail un codice personale che, come vedremo negli esempi tra breve, servirà per avere accesso al servizio.</description></item><item><title>Installare PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-php/</link><pubDate>Sun, 10 Oct 2010 14:31:35 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-php/</guid><description>In questo articolo vedremo quali sono i metodi e gli strumenti che abbiamo a disposizione per installare PHP sul nostro computer. Prenderemo in considerazione sia i principali pacchetti software autoinstallanti, sia le procedure manuali adatte ai diversi sistemi operativi.
Zend Server Come suggerisce il nome, Zend Server nasce in casa Zend, azienda leader nel panorama PHP e principale sostenitore dello sviluppo del linguaggio. Disponibile per Windows, Linux e Mac OS X, Zend Server è adatto a preparare sia un PC di sviluppo sia un server di produzione.</description></item><item><title>Introduzione a symfony</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/introduzione-a-symfony/</link><pubDate>Tue, 14 Sep 2010 12:48:19 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/introduzione-a-symfony/</guid><description>La facilità di approccio a PHP è, da sempre, croce e delizia di questo linguaggio. Essa infatti costituisce un grosso punto di forza, capace di attrarre numerosi potenziali sviluppatori, ma allo stesso tempo fa sì che molti di questi sviluppatori restino bloccati nelle paludi del cosiddetto spaghetti code, il codice procedurale scritto un po' come viene.
Pochi, o comunque una minoranza, sono ancora quelli che si avventurano nel mondo della programmazione a oggetti, su cui ormai PHP sta spingendo da diverse versioni, ancora percepito come qualcosa di misterioso e complicato.</description></item><item><title>Invio di email usando Zend_Mail</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/invio-di-email-usando-zend_mail/</link><pubDate>Mon, 06 Sep 2010 07:30:00 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/invio-di-email-usando-zend_mail/</guid><description>Questo articolo illustra come utilizzare lo Zend Framework per realizzare un form di invio email, utile ad esempio agli utenti per contattare l&amp;rsquo;amministratore del sito oppure per segnalare una pagina del sito ad amici. Zend Framework fornisce tutti gli oggetti necessari allo scopo, oggetti che possono essere usati singolarmente, al di fuori di una applicazione MVC. L&amp;rsquo;uso di un framework non deve spaventare coloro che non si sentono degli esperti nella programmazione in PHP.</description></item><item><title>Login con PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/login-con-php/</link><pubDate>Mon, 04 May 2009 20:44:51 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/login-con-php/</guid><description>Realizzare uno script PHP per effettuare il login degli utenti è un compito piuttosto semplice per un programmatore PHP con un po' di esperienza. Gli sviluppatori alle prime armi possono invece incontrare qualche difficoltà.
Lo script che viene proposto di seguito vuole essere quindi un punto di partenza per i neofiti che li guidi alla realizzazione del proprio sistema di login con PHP. La complessità è stata ridotta al minimo per rendere lo script maggiormente comprensibile, ma non per questo a rischio sicurezza.</description></item><item><title>DIRECTORY_SEPARATOR, quando usarlo?</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/directory_separator-quando-usarlo/</link><pubDate>Sat, 04 Apr 2009 07:25:29 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/directory_separator-quando-usarlo/</guid><description>DIRECTORY_SEPARATOR è una costante predefinita di PHP che contiene il carattere utilizzato dal sistema operativo su cui gira il server per comporre i percorsi dei file.
Windows infatti utilizza il carattere backslash \ (ad esempio &amp;lsquo;C:\script.php&amp;rsquo;) mentre gli altri sistemi operativi (Unix, Linux, Mac OS X, ecc.) utilizzano il carattere slash / (es.: /home/www/apache/bin/php.ini).
Con DIRECTORY_SEPARATOR quindi possiamo scrivere del codice PHP che risulterà indipendente dal sistema operativo su cui dovrà girare.</description></item><item><title>IIS 7 e PHP in Windows Vista con FastCGI</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/iis-7-e-php-in-windows-vista-con-fastcgi/</link><pubDate>Sun, 18 Jan 2009 11:47:34 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/iis-7-e-php-in-windows-vista-con-fastcgi/</guid><description>In questo articolo vedremo come installare e configurare il web server IIS 7 (Internet Information Services) di Microsoft in Windows Vista SP1 per ospitare applicazioni PHP impiegando il protocollo FastCGI. Prima di vedere i passi necessari proviamo a chiarire il ruolo di FastCGI nel connubio tra IIS e PHP.
IIS 7, attraverso il modulo FastCGI, è in grado di eseguire programmi (come PHP) che supportano l’omonimo protocollo, garantendo affidabilità ed alte prestazioni.</description></item><item><title>Query con filtri dinamici</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/query-con-filtri-dinamici/</link><pubDate>Sat, 29 Nov 2008 14:25:25 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/query-con-filtri-dinamici/</guid><description>Capita spesso di dover realizzare una ricerca all&amp;rsquo;interno del database secondo dei criteri che variano in base alle condizioni impostate dall&amp;rsquo;utente. Supponiamo ad esempio di dover realizzare un motore di ricerca dei comuni italiani. L&amp;rsquo;utente potra' specificare il nome del comune o parte di esso, inoltre potra' selezionare la regione o la provincia di appartenenza per restringere il campo di ricerca.
Poiché non vi è alcun obbligo di specificare tutti i criteri di ricerca, è necessario trovare un sistema per poter realizzare una query SQL che consideri solo le condizioni specificate dall&amp;rsquo;utente ed ignori gli altri criteri.</description></item><item><title>Ottenere il pagerank di Google con PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/ottenere-il-pagerank-di-google-con-php/</link><pubDate>Wed, 19 Nov 2008 20:20:38 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/ottenere-il-pagerank-di-google-con-php/</guid><description>Dal sito Google Code è possibile scaricare due classi per PHP 5 che permettono di ottenere il pagerank di un sito web, ovvero l&amp;rsquo;indice utilizzato da Google per valutare la popolarità di un sito internet.
Per provare queste classi basta salvare in una cartella i file google_pagerank.class.php e cacher.class.php e poi realizzare un semplice script come il seguente:
&amp;lt;?php include(&amp;#39;google_pagerank.class.php&amp;#39;); $URLSito = &amp;#39;http://www.repubblica.it&amp;#39;; $googlePageRank = new GooglePageRank($URLSito); echo &amp;#34;Il pagerank di $URLSitoè &amp;#34;, $googlePageRank-&amp;gt;pagerank; ?</description></item><item><title>Paginazione dei dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/paginazione-dei-dati/</link><pubDate>Sun, 06 Jan 2008 21:45:01 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/paginazione-dei-dati/</guid><description>Introduzione In una applicazione web capita spesso di dover mostrare all&amp;rsquo;utente un elenco di dati provenienti dal database. A volte questi dati sono numerosi pertanto, per ragioni estetiche e di usabilità, è necessario suddividerli in diverse pagine web. L&amp;rsquo;accesso alle singole pagine avviene tramite dei link posti comunemente al disopra e al disotto dell&amp;rsquo;elenco parziale di dati. Questa tecnica di rappresentazione dei dati viene comunemente detta paginazione e gli esempi sul web sono numerosi, si pensi ad esempio ai risultati di un motore di ricerca o all&amp;rsquo;elenco dei messaggi di un forum o di un blog.</description></item><item><title>Autenticare gli utenti con Zend_Auth - 2</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/autenticare-gli-utenti-con-zend-auth-2/</link><pubDate>Sat, 15 Sep 2007 09:29:38 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/autenticare-gli-utenti-con-zend-auth-2/</guid><description>Zend_Auth_Adapter_DbTable Nel precedente articolo abbiamo analizzato i diversi componenti che concorrono alla realizzazione del sistema di autenticazione utente presente nello Zend Framework. In particolare abbiamo visto come il controllo delle credenziali dell&amp;rsquo;utente avviene grazie ad una classe detta Adapter. Tra gli Adapter già presenti nello Zend Framework vi è Zend_Auth_Adapter_DbTable che può essere usato per confrontare lo username e la password forniti dall&amp;rsquo;utente con quelli memorizzati in una tabella di un database.</description></item><item><title>Autenticare gli utenti con Zend_Auth - 1</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/autenticare-gli-utenti-con-zend-auth-1/</link><pubDate>Sun, 09 Sep 2007 10:50:02 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/autenticare-gli-utenti-con-zend-auth-1/</guid><description>Introduzione L&amp;rsquo;autenticazione degli utenti è una delle funzionalità più diffuse nelle applicazioni web. Questa operazione, comunemente chiamata login, si basa sul controllo delle credenziali fornite e non deve essere confusa con la gestione delle autorizzazioni, processo con cui si stabilisce se un utente (già identificato) possiede i diritti per accedere ad una particolare risorsa.
Lo Zend Framework offre due componenti per la gestione dell&amp;rsquo;autenticazione e delle autorizzazioni, rispettivamente lo Zend_Auth e lo Zend_Acl.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 5</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-5/</link><pubDate>Sun, 29 Jul 2007 10:49:26 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-5/</guid><description>NewsController Siamo finalmente arrivati all&amp;rsquo;ultima parte di questa serie di articoli dedicati alla realizzazione di una applicazione con lo Zend Framework. Dobbiamo analizzare il funzionamento del NewsController, il cuore della nostro sito web, che si occupa della visualizzazione, inserimento, modifica e cancellazione delle news. Di seguito viene riportata la struttura del Controller che sarà analizzata in dettaglio nelle prossime pagine.
class NewsController extends Zend_Controller_Action { protected $_flashMessenger = null; public function init() { // istruzioni.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 4</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-4/</link><pubDate>Sat, 21 Jul 2007 09:28:44 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-4/</guid><description>IndexController Dopo aver analizzato la classe Model che gestisce tutta l&amp;rsquo;interazione con il database, possiamo finalmente iniziare a vedere i Controller della nostra applicazione ed i template HTML associati. Abbiamo detto che i Controller sono classi costituite da Action, metodi che vengono automaticamente richiamati dal Front Controller per svolgere una particolare funzionalità del sito, associata ad un URL richiesto dall&amp;rsquo;utente. Cosa ci aspettiamo di trovare quindi in una Action?
Generalmente una Action preleva eventuali dati presenti nella richiesta effettuata dall&amp;rsquo;utente (come i dati GET e POST), richiama uno o più Model per interagire col database e mostra il risultato del suo operato caricando (implicitamente o esplicitamente) un template a cui passa i dati dinamici da visualizzare.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 3</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-3/</link><pubDate>Sat, 14 Jul 2007 09:23:58 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-3/</guid><description>Model Poiché tutte le funzionalità del sito che stiamo realizzando fanno accesso ai dati presenti nel database, prima di realizzare i Controller del nostro progetto analizziamo il funzionamento del Model, ovvero della classe responsabile di tutte le operazioni eseguite direttamente sulla base di dati. Per realizzare il Model adotteremo il classico approccio di una applicazione PHP/MySQL basato sull&amp;rsquo;esecuzione esplicita di query attraverso lo Zend_Db_Adapter.
Il Model per la gestione delle news sarà quindi una classe con un metodo per ciascuna funzionalità fondamentale sui dati della news: getAllNews per lettura di tutte le news (per la home-page), getNewsById per lettura di una singola news (impiegata nelle pagine di visualizzazione e modifica di una singola news), insertUpdateNews per l&amp;rsquo;inserimento e la modifica e deleteNews per la cancellazione.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 2</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-2/</link><pubDate>Fri, 06 Jul 2007 23:02:11 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-2/</guid><description>Struttura del progetto Nel precedente articolo abbiamo cominciato a vedere quali sono gli elementi che costituiscono la nostra applicazione web realizzata con lo Zend Framework. Abbiamo detto che sono necessarie delle classi di tipo Controller per ciascun gruppo di funzionalità correlate, un Controller per gestire la home page (IndexController) ed un altro per la pagina di errore (ErrorController). Abbiamo detto poi che avremmo utilizzato diversi file per conservare i template HTML e uno o più classi Model per effettuare l&amp;rsquo;accesso ai dati.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 1</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-1/</link><pubDate>Sun, 01 Jul 2007 22:39:41 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-1/</guid><description>Introduzione Lo Zend Framework è una completa collezione di classi da impiegare nella realizzazione di applicazioni PHP di media e grande complessità. Ci sono classi per tutte le esigenze quindi è inutile provare a farne un elenco dettagliato e descriverne il funzionamento. Il modo migliore per scoprire lo Zend Framework è invece realizzare con esso una piccola applicazione e quindi in questo tutorial vedremo come costruire un sito web in grado di mostrare delle news, gestite dinamicamente dall&amp;rsquo;utente, e conservate in un database MySQL.</description></item><item><title>Presentazione dello Zend Framework</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/presentazione-dello-zend-framework/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2007 16:12:21 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/presentazione-dello-zend-framework/</guid><description>Introduzione Se avete maturato un po' di esperienza in PHP sapete bene come gran parte del codice di un nuovo lavoro può essere ereditato dai precedenti progetti: le funzioni per collegarsi al database, quelle per gestire i template, quelle per l&amp;rsquo;autenticazione dell&amp;rsquo;utente, ecc.. Accanto al codice da voi prodotto, forse usate anche diverse librerie di codice realizzate da terzi: Smarty per gestire i template HTML, FPDF per creare PDF, PHPMailer per inviare email complesse, ADODb per interagire con i diversi database, la miriade di classi PEAR, ecc.</description></item><item><title>Cloaking con PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/cloaking-con-php/</link><pubDate>Sat, 13 Jan 2007 22:08:35 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/cloaking-con-php/</guid><description>Il cloaking è una pratica messa in atto da molti SEO (search engine optimizers) per migliorare la posizione di un certo sito nelle SERP (i risultati) di un motore di ricerca, in riferimento a certe keywords. La parola &amp;ldquo;cloaking&amp;rdquo; significa mascheramento e ben descrive quello che il processo in analisi mira a compiere.
In pratica uno script server side (scritto in PHP o altro linguaggio) si occupa di svolgere le seguenti azioni:</description></item><item><title>Login con AJAX e PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/login-con-ajax-e-php/</link><pubDate>Wed, 03 Jan 2007 16:28:23 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/login-con-ajax-e-php/</guid><description>Introduzione In un precedente articolo abbiamo visto una semplicissima implementazione della tecnologia AJAX con PHP, che faceva uso del metodo GET dell&amp;rsquo;HTTP per inviare delle informazioni dal browser al server in maniera asincrona.
Con questo articolo invece ci occupiamo di inviare con AJAX ad uno script PHP i dati inseriti dall&amp;rsquo;utente all&amp;rsquo;interno di un comune form HTML. Per farlo ci serviremo di un semplice esempio, realizzeremo infatti un banale sistema di login.</description></item><item><title>Parsing di feed RSS con simpleXML</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/parsing-di-feed-rss-con-simplexml/</link><pubDate>Sat, 16 Dec 2006 12:45:08 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/parsing-di-feed-rss-con-simplexml/</guid><description>I vantaggi della libreria simpleXML Prima che fosse introdotta la libreria simpleXML, apparsa con la versione 5 di PHP, l&amp;rsquo;attività di parsing (lettura) ed utilizzo dei dati contenuti nei documenti XML era affidata esclusivamente alle librerie SAX e DOM, sicuramente potenti ma non di immediato impiego. Questo nuovo strumento, come il nome suggerisce, semplifica notevolmente la vita degli sviluppatori interessati all&amp;rsquo;interazione tra PHP e XML.
Grazie a SimpleXML è possibile ottenere con estrema facilità una gerarchia di oggetti che rispecchiano la struttura originale del documento XML di cui si sta effettuando l&amp;rsquo;analisi.</description></item><item><title>Installare Apache 2.2, PHP 5.2 e MySQL 5 su Windows</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-22-php-52-e-mysql-5-su-windows/</link><pubDate>Tue, 05 Dec 2006 08:45:52 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-22-php-52-e-mysql-5-su-windows/</guid><description>Introduzione In questo tutorial mostreremo in dettaglio le procedure di installazione e configurazione di Apache 2.2, PHP 5.2 e MySQL 5 su Windows 2000/XP.
Il nostro scopo principale è quello di ottenere una piattaforma di sviluppo per poter realizzare e testare le nostre applicazioni PHP-MySQL.
Abbiamo preso in considerazione le versioni più recenti dei vari software così da poterne sperimentare le caratteristiche e novità, alcune delle quali saranno evidenti già in fase di installazione.</description></item><item><title>Controllare la validità di una email</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/controllare-la-validita-di-una-email/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 12:53:06 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/controllare-la-validita-di-una-email/</guid><description>L&amp;rsquo;indirizzo email è uno tra i dati che più comunemente viene registrato da una applicazione web. E' importantissimo avere un modo per contattare e raggiungere i propri utenti ed una email è sicuramente il mezzo più veloce ed economico per farlo.
Il valore di un indirizzo email quindi non può essere sciupato da un errore di input dell&amp;rsquo;utente che magari ha sbadatamente inserito in un form di registrazione una email scorretta.</description></item><item><title>Upload di un file con CURL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/upload-di-un-file-con-curl/</link><pubDate>Thu, 15 Jun 2006 17:21:06 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/upload-di-un-file-con-curl/</guid><description>CURL (Client URL Library) è una estensione di PHP che fornisce l&amp;rsquo;accesso alle funzioni della libreria libcurl. Queste funzioni permettono ad uno script di connettersi e comunicare con diversi tipi di server, adottando protocolli quali HTTP, HTTPS, FTP, TELNET, ecc.
Per utilizzare CURL gli utenti Windows devono abilitare il caricamento dell&amp;rsquo;estensione php_curl.dll agendo sul php.ini (basta eliminare il punto e virgola dalla riga ;extension=php_curl.dll).
Numerosi sono i possibili utilizzi di CURL.</description></item><item><title>Combattere lo spam con tecniche CAPTCHA</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</link><pubDate>Fri, 21 Apr 2006 22:07:51 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</guid><description>Dopo mille peripezie e notti insonni siamo riusciti a realizzare un guestbook o un sistema di commenti per il nostro sito web. Finalmente gli utenti hanno la possibilità di interagire con il sito, lasciare la loro &amp;ldquo;impronta&amp;rdquo;, sentirsi più coinvolti. Neanche il tempo di godersi la nuova creazione che subito un altro problema sembra vanificare tutti i nostri sforzi: lo spam!!!
E' vero, ogni tanto qualche buontempone si diverte ad &amp;ldquo;abusare&amp;rdquo; delle funzionalità offerte dai nostri script ma avevamo pensato anche a questo e dal nostro pannello di amministrazione facciamo pulizia degli interventi indesiderati.</description></item><item><title>Istruzioni "casuali"</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/istruzioni-casuali/</link><pubDate>Fri, 21 Apr 2006 15:19:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/istruzioni-casuali/</guid><description>Supponiamo di voler cancellare periodicamente i file contenuti in una cartella del server, o eseguire saltuariamente determinate query. Una soluzione comunemente adottata è quella di affidare a cron (o programmi analoghi) l&amp;rsquo;esecuzione di particolari script ad intervalli regolari di tempo. Non sempre però si ha a disposizione cron e a volte non è neanche necessaria una programmazione rigorosa degli istanti di esecuzione. Si pensi ad una routine &amp;ldquo;spazzina&amp;rdquo;, realizzata per eliminare vecchi record nel database.</description></item><item><title>Individuare sistema operativo e browser dell'utente</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/individuare-sistema-operativo-e-browser-dellutente/</link><pubDate>Fri, 09 Dec 2005 10:37:20 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/individuare-sistema-operativo-e-browser-dellutente/</guid><description>Ogni qualvolta un utente visita una pagina del vostro sito, egli invia una richiesta in formato HTTP al server sul quale risiedono le vostre pagine. In questa stringa, oltre a trovarsi il nome della pagina richiesta dall&amp;rsquo;utente, ci sono molte informazioni sul suo computer, come il sistema operativo ed il browser utilizzato.
Ecco un esempio di richiesta HTTP:
GET /sito/index.php HTTP/1.1&amp;quot; 200 4615 &amp;ldquo;http://localhost/sito/index.php&amp;rdquo; &amp;ldquo;Mozilla/5.0 (Windows; U; Windows NT 5.1; it-IT; rv:1.</description></item><item><title>Disabilitare il register_globals</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/disabilitare-il-register-globals/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2005 17:36:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/disabilitare-il-register-globals/</guid><description>Se nel php.ini è abilitata la direttiva register_globals il PHP crea automaticamente, all&amp;rsquo;avvio di ogni script, delle variabili globali con i dati provenienti dall&amp;rsquo;URL, dai form, dai cookies, dalla sessione, dal server web e dal browser.
Se inizialmente questa possibilità sembrò allettante poiché permetteva un immediato accesso a tutte queste informazioni, ben presto ci si accorse che costituiva un serio rischio per la sicurezza degli script. Così dalla versione 4.2 di PHP di default il register_globals è disabilitato.</description></item><item><title> L'estensione mysqli - III</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2005 10:42:03 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</guid><description>Concludiamo lo studio della nuova estensione ext/mysqli soffermandoci su altre interessanti novità. Inizieremo dai prepared statement con cui effettuare il binding dei parametri e dei risultati, vedremo poi come eseguire una transazione ed infine analizzeremo le novità introdotte nella gestione dei BLOB.
I prepared statement ovvero le &amp;ldquo;dichiarazioni preparate&amp;rdquo; sono dei modelli di query da inviare e conservare nel server MySQL. Attraverso un sistema di collegamento tra le variabili PHP e i parametri delle query preparate è possibile sia modificare i dati contenuti nella query, sia recuperare direttamente i set di risultati.</description></item><item><title>L'estensione mysqli - II</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</link><pubDate>Mon, 28 Nov 2005 11:54:08 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</guid><description>In questa seconda parte riprenderemo alcune tecniche già esposte per approfondire diversi aspetti, in particolare vedremo come inviare a MySQL alcune opzioni per la connessione, analizzeremo inoltre la differenza tra query buffered ed unbuffered e vedremo come inviare query multiple. Infine elencheremo altre funzioni di uso comune.
Con il primo articolo della serie dedicata all&amp;rsquo;estensione ext/mysqli abbiamo iniziato ad esplorare il nuovo set di funzioni ed oggetti messi a disposizione per l&amp;rsquo;interazione con MySQL 4.</description></item><item><title>PHP 5.1 - Note sull'aggiornamento</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/php-51-note-sullaggiornamento/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2005 22:50:36 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/php-51-note-sullaggiornamento/</guid><description>L&amp;rsquo;uscita di PHP 5.1 segna una piccola svolta nel percorso di PHP, non solo per le nuove funzionalità introdotte ma anche per alcune variazioni del comportamento del PHP Engine, il cuore di PHP, e per la riorganizzazione di diverse estensioni.
Per aiutare lo sviluppatore ad orientarsi nei cambiamenti introdotti e rendere il passaggio alla nuova release meno traumatico, sul sito ufficiale di PHP è stata pubblicata una guida all&amp;rsquo;aggiornamento di cui riporto la traduzione.</description></item><item><title>Cronometriamo i nostri script</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/cronometriamo-i-nostri-script/</link><pubDate>Sun, 21 Aug 2005 12:32:55 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/cronometriamo-i-nostri-script/</guid><description>Sicuramente vi sarà capitato di vedere in un sito, magari in fondo ad una pagina, l&amp;rsquo;indicazione del tempo di esecuzione dello script che l&amp;rsquo;ha generata. Questa informazione, mostrata a volte solo per motivi estetici, può invece essere un buon indicatore dello stato di salute del nostro server o della pesantezza dei nostri script. Cronometrare uno script è molto semplice, vediamo come fare.
Tutta la procedura si basa sulla funzione microtime() che ci fornisce l&amp;rsquo;istante corrente (UNIX timestamp) con una precisione al microsecondo.</description></item><item><title>AJAX in pratica</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/ajax-in-pratica/</link><pubDate>Fri, 29 Jul 2005 18:55:45 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/ajax-in-pratica/</guid><description>Il termine AJAX sta per Asynchronous JavaScript and XML ed indica una tecnica per la realizzazione di applicazioni web estremamente interattive. Si basa sulla possibilità di modificare l&amp;rsquo;HTML o il CSS di una pagina web attraverso l&amp;rsquo;uso di Javascript (DHTML) a seguito di una interrogazione del server web.
Una tradizionale applicazione web prevede la costruzione di una pagina a seguito di ogni interrogazione del web server: l&amp;rsquo;utente richiede una pagina ed il server la invia al browser.</description></item><item><title>Evitare l'accesso diretto ad un file</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/evitare-laccesso-diretto-ad-un-file/</link><pubDate>Thu, 28 Jul 2005 08:18:52 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/evitare-laccesso-diretto-ad-un-file/</guid><description>Quando si realizza uno script PHP che prevede l&amp;rsquo;inclusione di diversi files è conveniente evitare che questi possano essere richiamati direttamente dall&amp;rsquo;utente. Il modo più semplice per ottenere tale risultato consiste nel posizionare tutti gli script da includere al di fuori della root del server web, cioè esternamente alla sua cartella principale. E se ciò non fosse possibile?
Non tutti i fornitori di hosting infatti permettono di gestire files al di fuori della root.</description></item><item><title>Installazione di PHP su Internet Information Services</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installazione-di-php-su-internet-information-services/</link><pubDate>Mon, 04 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installazione-di-php-su-internet-information-services/</guid><description>Chi ha detto che PHP gira solo su Apache? E' vero che la piattaforma LAMP (Linux - Apache - MySQL - PHP) è ormai uno standard de facto nella fornitura di servizi web basati su PHP ma diverse sono le esigenze che ci possono portare a preferire soluzioni basate su Windows e Internet Information Services.
Infatti capita spesso che sviluppatori ASP o ASP.NET vogliano avvicinarsi al PHP. In questi casi risulta piuttosto scomodo far convivere IIS (necessario per l&amp;rsquo;esecuzione di script ASP) con Apache ed è quindi preferibile che Internet Information Services sia in grado di supportare anche il PHP.</description></item><item><title>Il passaggio delle variabili e la gestione dello stato</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/il-passaggio-delle-variabili-e-la-gestione-dello-stato/</link><pubDate>Sat, 25 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/il-passaggio-delle-variabili-e-la-gestione-dello-stato/</guid><description>Quando si realizza un&amp;rsquo;applicazione per Internet, qualsiasi sia il linguaggio server-side che si andrà ad utilizzare, è estremamente importante affrontare con attenzione e consapevolezza quella che è la più significativa differenza tra la programmazione web e lo sviluppo di un normale software per computer desktop, ovvero la gestione dello stato.
Un comune programma per computer deve interagire direttamente con un unico utente e può contare su un quantitativo di memoria generalmente abbondante e soprattutto sempre disponibile durante tutta la sua esecuzione.</description></item><item><title>Files ed immagini in MySQL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/files-ed-immagini-in-mysql/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2005 23:09:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/files-ed-immagini-in-mysql/</guid><description>Spesso si ha la necessità di realizzare un sito che permetta all&amp;rsquo;utente di scaricare dei files. Altre volte invece bisogna realizzare delle gallerie di immagini. Nulla di particolarmente complicato, basta preparare delle pagine con dei classici links ai files in questione che avremo salvato sul server, magari in una apposita cartella, ed il gioco è fatto. E se volessimo rendere queste risorse accessibili solo a determinati utenti? In questo articolo vedremo come poter risolvere questo problema attraverso la memorizzazione dei files all&amp;rsquo;interno di MySQL.</description></item><item><title>Creare automaticamente l'introduzione di un testo</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/creare-automaticamente-lintroduzione-di-un-testo/</link><pubDate>Sat, 26 Mar 2005 16:13:56 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/creare-automaticamente-lintroduzione-di-un-testo/</guid><description>Spesso i siti web che contengono notizie, articoli e documenti di varia natura mostrano nella pagina principale una breve introduzione di questi contenuti che rimanda all&amp;rsquo;articolo completo. In molti casi questa introduzione viene scritta dallo stesso autore oppure è ottenuta prendendo i primi caratteri dell&amp;rsquo;articolo completo. Vediamo come realizzare questa tecnica cercando di renderla più raffinata.
Il nostro scopo è quello di individuare il punto in cui è più opportuno tagliare il testo dell&amp;rsquo;articolo così da ottenere una introduzione.</description></item><item><title>Simulare l'overloading</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/simulare-loverloading/</link><pubDate>Fri, 25 Mar 2005 17:23:45 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/simulare-loverloading/</guid><description>Il PHP, essendo un linguaggio di scripting, concede allo sviluppatore una notevole libertà nella gestione e nell&amp;rsquo;utilizzo delle variabili. Contrariamente a quanto avviene in altri linguaggi, in PHP non è necessario definire una variabile e dichiarare il tipo prima di usarla. Questa agevolazione però ha anche degli svantaggi, ad esempio non è possibile realizzare in maniera nativa il sovraccarico (overloading) delle funzioni.
Con PHP 5 però è possibile simulare l&amp;rsquo;overloading dei metodi di un oggetto attraverso l&amp;rsquo;uso del metodo speciale __call().</description></item><item><title>Ottenere date in italiano</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/ottenere-date-in-italiano/</link><pubDate>Sun, 13 Mar 2005 15:42:14 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/ottenere-date-in-italiano/</guid><description>Spesso si ha la necessità di presentare le date in un formato più gradevole del solito gg/mm/hhhh. Se la funzione date se la cava egregiamente per questo formato un po' spartano, non si può dire altrettanto quando si cerca di ottenere l&amp;rsquo;indicazione del mese o del giorno della settimana in lettere (ad es. domenica 13 marzo 2005) poiché il risultato sarebbe in inglese.
PHP mette a disposizione la funzione strftime che in coppia con la funzione setlocale permette di ottenere delle date che rispettino la lingua impostata.</description></item><item><title>L'estensione mysqli - I</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-i/</link><pubDate>Sat, 12 Mar 2005 09:55:33 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-i/</guid><description>Dopo anni di onorato servizio l&amp;rsquo;estensione ext/mysql esce di scena lasciando il compito di permettere l&amp;rsquo;interazione tra PHP e MySQL alla nuova estensione ext/mysqli.
Georg Richter, il responsabile dello sviluppo di questa libreria, ha affermato in una intervista che il codice di ext/mysql, a causa delle continue modifiche ed aggiornamenti subiti nel corso degli anni, era diventato praticamente illeggibile e ciò ha reso la sua manutenzione sempre più difficile.
E' stato necessario riscrivere questa estensione anche a causa delle numerose caratteristiche del nuovo MySQL 4.</description></item><item><title>Caricare classi con __autoload()</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/caricare-classi-con-__autoload/</link><pubDate>Sun, 06 Mar 2005 00:19:09 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/caricare-classi-con-__autoload/</guid><description>Quando un progetto PHP orientato agli oggetti inizia a crescere e le righe di codice aumentano a dismisura lo sviluppatore inizia a mettere le definizioni di ciascuna classe in files distinti, salvati magari in una cartella apposita. Questa è certamente una buona norma ma porta ad un proliferare di istruzioni di inclusione che spesso vengono poste all&amp;rsquo;inizio delle pagine. Alcune di queste inclusioni possono risultare inutili se caricano classi che verranno istanziate sono in particolari situazioni.</description></item><item><title>Salvare gli oggetti nella sessione</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/salvare-gli-oggetti-nella-sessione/</link><pubDate>Sat, 05 Mar 2005 16:24:42 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/salvare-gli-oggetti-nella-sessione/</guid><description>Il supporto per la programmazione ad oggetti in PHP migliora di versione in versione e con PHP 5 ha raggiunta una certa maturità. Si realizzano script che maneggiano un numero sempre crescente di oggetti e per alcuni di questi si pone il problema della persistenza, ovvero della necessità di conservarne lo &amp;ldquo;stato&amp;rdquo; tra una pagina e l&amp;rsquo;altra del sito.
Anche in questo caso ci vengono in aiuto le sessioni. E' infatti sufficiente effettuare una semplice assegnazione per memorizzare un oggetto in una sessione.</description></item><item><title>Scrivere codice indipendente dal "Magic Quotes"</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/scrivere-codice-indipendente-dal-magic-quotes/</link><pubDate>Sat, 05 Mar 2005 08:34:52 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/scrivere-codice-indipendente-dal-magic-quotes/</guid><description>Uno dei problemi che affligge i programmatori PHP è quello di cercare di scrivere codice che funzioni su qualunque server venga fatto girare. La maggior parte degli hoster infatti non permette di modificare le impostazioni del php.ini e questo significa che i nostri script spesso si trovano a lavorare in un ambiente molto diverso da quello nel quale li abbiamo realizzati.
Un modo per minimizzare i possibili problemi che potrebbero crearsi è quello di inserire delle routine, all&amp;rsquo;inizio della nostra pagina PHP, che testino l&amp;rsquo;ambiente di lavoro (i valori impostati nel php.</description></item><item><title>Guida all'installazione di phpMyAdmin</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/guida-allinstallazione-di-phpmyadmin/</link><pubDate>Thu, 03 Feb 2005 21:14:35 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/guida-allinstallazione-di-phpmyadmin/</guid><description>phpMyAdmin è il più potente strumento per l&amp;rsquo;amministrazione di database MySQL scritto in PHP. Con phpMyAdmin si ha a disposizione una applicazione web in grado di soddisfare le più disparate esigenze di gestione e manipolazione del DBMS Open Source più popolare. Potremo creare database e tabelle, gestirne il contenuto, amministrare gli utenti, effettuare e ripristinare backup, lanciare singole query o interi file SQL, esportare i dati in vari formati ed effettuare tante altre operazioni avanzate.</description></item><item><title>Le novità di PHP 5</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-novita-di-php-5/</link><pubDate>Thu, 13 Jan 2005 22:43:13 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-novita-di-php-5/</guid><description>Niente panico! Nonostante il numero e la valenza delle novità introdotte con PHP 5 sia impressionante, questa nuova versione non stravolge il modo di lavorare con PHP. Tutto ciò che avete imparato a fare con PHP 4 rimane valido, salvo qualche piccola eccezione, anche per PHP 5.
Perché allora si sente parlare di compatibilità degli script con PHP 5? Uno dei principali motivi per cui alcune applicazioni hanno problemi a girare con la nuova versione di PHP sta nella rinnovata gestione degli oggetti e nel modo in cui vengono passati come parametri alle funzioni.</description></item><item><title>Le sessioni</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-sessioni/</link><pubDate>Mon, 15 Nov 2004 15:13:39 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-sessioni/</guid><description>Un problema comune nello sviluppo di applicazioni Web è il trasferimento di informazioni legate all&amp;rsquo;utente da una pagina all&amp;rsquo;altra. Infatti l&amp;rsquo;HTTP, ovvero il protocollo che sta alla base del WEB, è senza memoria ed i server web trattano ogni connessione e richiesta di una pagina come se fosse unica e completamente indipendente dalla precedente. Ciò significa che non esiste un sistema nativo che consenta di associare ad ogni richiesta l&amp;rsquo;utente che l&amp;rsquo;ha effettuata.</description></item><item><title>Installare Apache 2, PHP 5, MySQL 4.1 su Windows</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-2-php-5-mysql-41-su-windows/</link><pubDate>Fri, 05 Nov 2004 22:44:58 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-2-php-5-mysql-41-su-windows/</guid><description>ATTENZIONE !!! La versione più aggiornata di questa guida è disponibile qui
In questo tutorial mostreremo in dettaglio le procedure di installazione e configurazione di Apache 2, PHP 5 e MySQL 4.1 su Windows 2000/XP. Il nostro scopo principale è quello di ottenere una piattaforma di sviluppo per poter realizzare e testare le nostre applicazioni PHP-MySQL.
Abbiamo preso in considerazione le versioni più recenti dei vari software così da poterne sperimentare le caratteristiche e novità, alcune delle quali saranno evidenti già in fase di installazione.</description></item><item><title>About</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/about/</guid><description>Ciao e benvenuto.
Come avrai intuito dai temi trattati sul sito,
Ho 41 anni, sono sposato e ho una splendida figlia di 5 anni che, con i suoi Lego e pupazzetti, riesce a strapparmi dal PC e a evitare la mia completa deriva digitale.
Ho frequentato il liceo scientifico e mi sono laureato in ingegneria elettronica a Bari, per poi dedicarmi a tempo pieno allo sviluppo software. Attualmente lavoro in Exprivia su progetti in contesti sanitari.</description></item><item><title>Concatti</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/contatti/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/contatti/</guid><description>Se, per qualche ragione che onestamente stento ad immaginare, hai bisogno di contattarmi puoi usare questo form. Cercherò di risponderti quanto prima. Indirizzo email per le risposte:
Il tuo messaggio:
Invia</description></item><item><title>Ricerca</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/ricerca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/ricerca/</guid><description/></item></channel></rss>