<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>BLOB on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/tags/blob/</link><description>Recent content in BLOB on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Wed, 30 Nov 2005 10:42:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.giovannitomasicchio.it/tags/blob/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title> L'estensione mysqli - III</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2005 10:42:03 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</guid><description>Concludiamo lo studio della nuova estensione ext/mysqli soffermandoci su altre interessanti novità. Inizieremo dai prepared statement con cui effettuare il binding dei parametri e dei risultati, vedremo poi come eseguire una transazione ed infine analizzeremo le novità introdotte nella gestione dei BLOB.
I prepared statement ovvero le &amp;ldquo;dichiarazioni preparate&amp;rdquo; sono dei modelli di query da inviare e conservare nel server MySQL. Attraverso un sistema di collegamento tra le variabili PHP e i parametri delle query preparate è possibile sia modificare i dati contenuti nella query, sia recuperare direttamente i set di risultati.</description></item><item><title>L'estensione mysqli - II</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</link><pubDate>Mon, 28 Nov 2005 11:54:08 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</guid><description>In questa seconda parte riprenderemo alcune tecniche già esposte per approfondire diversi aspetti, in particolare vedremo come inviare a MySQL alcune opzioni per la connessione, analizzeremo inoltre la differenza tra query buffered ed unbuffered e vedremo come inviare query multiple. Infine elencheremo altre funzioni di uso comune.
Con il primo articolo della serie dedicata all&amp;rsquo;estensione ext/mysqli abbiamo iniziato ad esplorare il nuovo set di funzioni ed oggetti messi a disposizione per l&amp;rsquo;interazione con MySQL 4.</description></item><item><title>Files ed immagini in MySQL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/files-ed-immagini-in-mysql/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2005 23:09:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/files-ed-immagini-in-mysql/</guid><description>Spesso si ha la necessità di realizzare un sito che permetta all&amp;rsquo;utente di scaricare dei files. Altre volte invece bisogna realizzare delle gallerie di immagini. Nulla di particolarmente complicato, basta preparare delle pagine con dei classici links ai files in questione che avremo salvato sul server, magari in una apposita cartella, ed il gioco è fatto. E se volessimo rendere queste risorse accessibili solo a determinati utenti? In questo articolo vedremo come poter risolvere questo problema attraverso la memorizzazione dei files all&amp;rsquo;interno di MySQL.</description></item></channel></rss>