<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>MySQL on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/tags/mysql/</link><description>Recent content in MySQL on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Sun, 10 Oct 2010 14:31:35 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.giovannitomasicchio.it/tags/mysql/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Installare PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-php/</link><pubDate>Sun, 10 Oct 2010 14:31:35 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-php/</guid><description>In questo articolo vedremo quali sono i metodi e gli strumenti che abbiamo a disposizione per installare PHP sul nostro computer. Prenderemo in considerazione sia i principali pacchetti software autoinstallanti, sia le procedure manuali adatte ai diversi sistemi operativi.
Zend Server Come suggerisce il nome, Zend Server nasce in casa Zend, azienda leader nel panorama PHP e principale sostenitore dello sviluppo del linguaggio. Disponibile per Windows, Linux e Mac OS X, Zend Server è adatto a preparare sia un PC di sviluppo sia un server di produzione.</description></item><item><title>Login con PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/login-con-php/</link><pubDate>Mon, 04 May 2009 20:44:51 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/login-con-php/</guid><description>Realizzare uno script PHP per effettuare il login degli utenti è un compito piuttosto semplice per un programmatore PHP con un po' di esperienza. Gli sviluppatori alle prime armi possono invece incontrare qualche difficoltà.
Lo script che viene proposto di seguito vuole essere quindi un punto di partenza per i neofiti che li guidi alla realizzazione del proprio sistema di login con PHP. La complessità è stata ridotta al minimo per rendere lo script maggiormente comprensibile, ma non per questo a rischio sicurezza.</description></item><item><title>Query con filtri dinamici</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/query-con-filtri-dinamici/</link><pubDate>Sat, 29 Nov 2008 14:25:25 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/query-con-filtri-dinamici/</guid><description>Capita spesso di dover realizzare una ricerca all&amp;rsquo;interno del database secondo dei criteri che variano in base alle condizioni impostate dall&amp;rsquo;utente. Supponiamo ad esempio di dover realizzare un motore di ricerca dei comuni italiani. L&amp;rsquo;utente potra' specificare il nome del comune o parte di esso, inoltre potra' selezionare la regione o la provincia di appartenenza per restringere il campo di ricerca.
Poiché non vi è alcun obbligo di specificare tutti i criteri di ricerca, è necessario trovare un sistema per poter realizzare una query SQL che consideri solo le condizioni specificate dall&amp;rsquo;utente ed ignori gli altri criteri.</description></item><item><title>Paginazione dei dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/paginazione-dei-dati/</link><pubDate>Sun, 06 Jan 2008 21:45:01 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/paginazione-dei-dati/</guid><description>Introduzione In una applicazione web capita spesso di dover mostrare all&amp;rsquo;utente un elenco di dati provenienti dal database. A volte questi dati sono numerosi pertanto, per ragioni estetiche e di usabilità, è necessario suddividerli in diverse pagine web. L&amp;rsquo;accesso alle singole pagine avviene tramite dei link posti comunemente al disopra e al disotto dell&amp;rsquo;elenco parziale di dati. Questa tecnica di rappresentazione dei dati viene comunemente detta paginazione e gli esempi sul web sono numerosi, si pensi ad esempio ai risultati di un motore di ricerca o all&amp;rsquo;elenco dei messaggi di un forum o di un blog.</description></item><item><title>Autenticare gli utenti con Zend_Auth - 2</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/autenticare-gli-utenti-con-zend-auth-2/</link><pubDate>Sat, 15 Sep 2007 09:29:38 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/autenticare-gli-utenti-con-zend-auth-2/</guid><description>Zend_Auth_Adapter_DbTable Nel precedente articolo abbiamo analizzato i diversi componenti che concorrono alla realizzazione del sistema di autenticazione utente presente nello Zend Framework. In particolare abbiamo visto come il controllo delle credenziali dell&amp;rsquo;utente avviene grazie ad una classe detta Adapter. Tra gli Adapter già presenti nello Zend Framework vi è Zend_Auth_Adapter_DbTable che può essere usato per confrontare lo username e la password forniti dall&amp;rsquo;utente con quelli memorizzati in una tabella di un database.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 3</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-3/</link><pubDate>Sat, 14 Jul 2007 09:23:58 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-3/</guid><description>Model Poiché tutte le funzionalità del sito che stiamo realizzando fanno accesso ai dati presenti nel database, prima di realizzare i Controller del nostro progetto analizziamo il funzionamento del Model, ovvero della classe responsabile di tutte le operazioni eseguite direttamente sulla base di dati. Per realizzare il Model adotteremo il classico approccio di una applicazione PHP/MySQL basato sull&amp;rsquo;esecuzione esplicita di query attraverso lo Zend_Db_Adapter.
Il Model per la gestione delle news sarà quindi una classe con un metodo per ciascuna funzionalità fondamentale sui dati della news: getAllNews per lettura di tutte le news (per la home-page), getNewsById per lettura di una singola news (impiegata nelle pagine di visualizzazione e modifica di una singola news), insertUpdateNews per l&amp;rsquo;inserimento e la modifica e deleteNews per la cancellazione.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 2</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-2/</link><pubDate>Fri, 06 Jul 2007 23:02:11 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-2/</guid><description>Struttura del progetto Nel precedente articolo abbiamo cominciato a vedere quali sono gli elementi che costituiscono la nostra applicazione web realizzata con lo Zend Framework. Abbiamo detto che sono necessarie delle classi di tipo Controller per ciascun gruppo di funzionalità correlate, un Controller per gestire la home page (IndexController) ed un altro per la pagina di errore (ErrorController). Abbiamo detto poi che avremmo utilizzato diversi file per conservare i template HTML e uno o più classi Model per effettuare l&amp;rsquo;accesso ai dati.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 1</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-1/</link><pubDate>Sun, 01 Jul 2007 22:39:41 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-1/</guid><description>Introduzione Lo Zend Framework è una completa collezione di classi da impiegare nella realizzazione di applicazioni PHP di media e grande complessità. Ci sono classi per tutte le esigenze quindi è inutile provare a farne un elenco dettagliato e descriverne il funzionamento. Il modo migliore per scoprire lo Zend Framework è invece realizzare con esso una piccola applicazione e quindi in questo tutorial vedremo come costruire un sito web in grado di mostrare delle news, gestite dinamicamente dall&amp;rsquo;utente, e conservate in un database MySQL.</description></item><item><title>Presentazione dello Zend Framework</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/presentazione-dello-zend-framework/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2007 16:12:21 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/presentazione-dello-zend-framework/</guid><description>Introduzione Se avete maturato un po' di esperienza in PHP sapete bene come gran parte del codice di un nuovo lavoro può essere ereditato dai precedenti progetti: le funzioni per collegarsi al database, quelle per gestire i template, quelle per l&amp;rsquo;autenticazione dell&amp;rsquo;utente, ecc.. Accanto al codice da voi prodotto, forse usate anche diverse librerie di codice realizzate da terzi: Smarty per gestire i template HTML, FPDF per creare PDF, PHPMailer per inviare email complesse, ADODb per interagire con i diversi database, la miriade di classi PEAR, ecc.</description></item><item><title>Installare Apache 2.2, PHP 5.2 e MySQL 5 su Windows</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-22-php-52-e-mysql-5-su-windows/</link><pubDate>Tue, 05 Dec 2006 08:45:52 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-22-php-52-e-mysql-5-su-windows/</guid><description>Introduzione In questo tutorial mostreremo in dettaglio le procedure di installazione e configurazione di Apache 2.2, PHP 5.2 e MySQL 5 su Windows 2000/XP.
Il nostro scopo principale è quello di ottenere una piattaforma di sviluppo per poter realizzare e testare le nostre applicazioni PHP-MySQL.
Abbiamo preso in considerazione le versioni più recenti dei vari software così da poterne sperimentare le caratteristiche e novità, alcune delle quali saranno evidenti già in fase di installazione.</description></item><item><title>Combattere lo spam con tecniche CAPTCHA</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</link><pubDate>Fri, 21 Apr 2006 22:07:51 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</guid><description>Dopo mille peripezie e notti insonni siamo riusciti a realizzare un guestbook o un sistema di commenti per il nostro sito web. Finalmente gli utenti hanno la possibilità di interagire con il sito, lasciare la loro &amp;ldquo;impronta&amp;rdquo;, sentirsi più coinvolti. Neanche il tempo di godersi la nuova creazione che subito un altro problema sembra vanificare tutti i nostri sforzi: lo spam!!!
E' vero, ogni tanto qualche buontempone si diverte ad &amp;ldquo;abusare&amp;rdquo; delle funzionalità offerte dai nostri script ma avevamo pensato anche a questo e dal nostro pannello di amministrazione facciamo pulizia degli interventi indesiderati.</description></item><item><title> L'estensione mysqli - III</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2005 10:42:03 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</guid><description>Concludiamo lo studio della nuova estensione ext/mysqli soffermandoci su altre interessanti novità. Inizieremo dai prepared statement con cui effettuare il binding dei parametri e dei risultati, vedremo poi come eseguire una transazione ed infine analizzeremo le novità introdotte nella gestione dei BLOB.
I prepared statement ovvero le &amp;ldquo;dichiarazioni preparate&amp;rdquo; sono dei modelli di query da inviare e conservare nel server MySQL. Attraverso un sistema di collegamento tra le variabili PHP e i parametri delle query preparate è possibile sia modificare i dati contenuti nella query, sia recuperare direttamente i set di risultati.</description></item><item><title>L'estensione mysqli - II</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</link><pubDate>Mon, 28 Nov 2005 11:54:08 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</guid><description>In questa seconda parte riprenderemo alcune tecniche già esposte per approfondire diversi aspetti, in particolare vedremo come inviare a MySQL alcune opzioni per la connessione, analizzeremo inoltre la differenza tra query buffered ed unbuffered e vedremo come inviare query multiple. Infine elencheremo altre funzioni di uso comune.
Con il primo articolo della serie dedicata all&amp;rsquo;estensione ext/mysqli abbiamo iniziato ad esplorare il nuovo set di funzioni ed oggetti messi a disposizione per l&amp;rsquo;interazione con MySQL 4.</description></item><item><title>PHP 5.1 - Note sull'aggiornamento</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/php-51-note-sullaggiornamento/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2005 22:50:36 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/php-51-note-sullaggiornamento/</guid><description>L&amp;rsquo;uscita di PHP 5.1 segna una piccola svolta nel percorso di PHP, non solo per le nuove funzionalità introdotte ma anche per alcune variazioni del comportamento del PHP Engine, il cuore di PHP, e per la riorganizzazione di diverse estensioni.
Per aiutare lo sviluppatore ad orientarsi nei cambiamenti introdotti e rendere il passaggio alla nuova release meno traumatico, sul sito ufficiale di PHP è stata pubblicata una guida all&amp;rsquo;aggiornamento di cui riporto la traduzione.</description></item><item><title>Installazione di PHP su Internet Information Services</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installazione-di-php-su-internet-information-services/</link><pubDate>Mon, 04 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installazione-di-php-su-internet-information-services/</guid><description>Chi ha detto che PHP gira solo su Apache? E' vero che la piattaforma LAMP (Linux - Apache - MySQL - PHP) è ormai uno standard de facto nella fornitura di servizi web basati su PHP ma diverse sono le esigenze che ci possono portare a preferire soluzioni basate su Windows e Internet Information Services.
Infatti capita spesso che sviluppatori ASP o ASP.NET vogliano avvicinarsi al PHP. In questi casi risulta piuttosto scomodo far convivere IIS (necessario per l&amp;rsquo;esecuzione di script ASP) con Apache ed è quindi preferibile che Internet Information Services sia in grado di supportare anche il PHP.</description></item><item><title>Files ed immagini in MySQL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/files-ed-immagini-in-mysql/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2005 23:09:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/files-ed-immagini-in-mysql/</guid><description>Spesso si ha la necessità di realizzare un sito che permetta all&amp;rsquo;utente di scaricare dei files. Altre volte invece bisogna realizzare delle gallerie di immagini. Nulla di particolarmente complicato, basta preparare delle pagine con dei classici links ai files in questione che avremo salvato sul server, magari in una apposita cartella, ed il gioco è fatto. E se volessimo rendere queste risorse accessibili solo a determinati utenti? In questo articolo vedremo come poter risolvere questo problema attraverso la memorizzazione dei files all&amp;rsquo;interno di MySQL.</description></item><item><title>L'estensione mysqli - I</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-i/</link><pubDate>Sat, 12 Mar 2005 09:55:33 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-i/</guid><description>Dopo anni di onorato servizio l&amp;rsquo;estensione ext/mysql esce di scena lasciando il compito di permettere l&amp;rsquo;interazione tra PHP e MySQL alla nuova estensione ext/mysqli.
Georg Richter, il responsabile dello sviluppo di questa libreria, ha affermato in una intervista che il codice di ext/mysql, a causa delle continue modifiche ed aggiornamenti subiti nel corso degli anni, era diventato praticamente illeggibile e ciò ha reso la sua manutenzione sempre più difficile.
E' stato necessario riscrivere questa estensione anche a causa delle numerose caratteristiche del nuovo MySQL 4.</description></item><item><title>Guida all'installazione di phpMyAdmin</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/guida-allinstallazione-di-phpmyadmin/</link><pubDate>Thu, 03 Feb 2005 21:14:35 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/guida-allinstallazione-di-phpmyadmin/</guid><description>phpMyAdmin è il più potente strumento per l&amp;rsquo;amministrazione di database MySQL scritto in PHP. Con phpMyAdmin si ha a disposizione una applicazione web in grado di soddisfare le più disparate esigenze di gestione e manipolazione del DBMS Open Source più popolare. Potremo creare database e tabelle, gestirne il contenuto, amministrare gli utenti, effettuare e ripristinare backup, lanciare singole query o interi file SQL, esportare i dati in vari formati ed effettuare tante altre operazioni avanzate.</description></item><item><title>Le novità di PHP 5</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-novita-di-php-5/</link><pubDate>Thu, 13 Jan 2005 22:43:13 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-novita-di-php-5/</guid><description>Niente panico! Nonostante il numero e la valenza delle novità introdotte con PHP 5 sia impressionante, questa nuova versione non stravolge il modo di lavorare con PHP. Tutto ciò che avete imparato a fare con PHP 4 rimane valido, salvo qualche piccola eccezione, anche per PHP 5.
Perché allora si sente parlare di compatibilità degli script con PHP 5? Uno dei principali motivi per cui alcune applicazioni hanno problemi a girare con la nuova versione di PHP sta nella rinnovata gestione degli oggetti e nel modo in cui vengono passati come parametri alle funzioni.</description></item><item><title>Installare Apache 2, PHP 5, MySQL 4.1 su Windows</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-2-php-5-mysql-41-su-windows/</link><pubDate>Fri, 05 Nov 2004 22:44:58 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-2-php-5-mysql-41-su-windows/</guid><description>ATTENZIONE !!! La versione più aggiornata di questa guida è disponibile qui
In questo tutorial mostreremo in dettaglio le procedure di installazione e configurazione di Apache 2, PHP 5 e MySQL 4.1 su Windows 2000/XP. Il nostro scopo principale è quello di ottenere una piattaforma di sviluppo per poter realizzare e testare le nostre applicazioni PHP-MySQL.
Abbiamo preso in considerazione le versioni più recenti dei vari software così da poterne sperimentare le caratteristiche e novità, alcune delle quali saranno evidenti già in fase di installazione.</description></item></channel></rss>