<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>sicurezza on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/tags/sicurezza/</link><description>Recent content in sicurezza on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Tue, 14 Sep 2010 12:48:19 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.giovannitomasicchio.it/tags/sicurezza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Introduzione a symfony</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/introduzione-a-symfony/</link><pubDate>Tue, 14 Sep 2010 12:48:19 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/introduzione-a-symfony/</guid><description>La facilità di approccio a PHP è, da sempre, croce e delizia di questo linguaggio. Essa infatti costituisce un grosso punto di forza, capace di attrarre numerosi potenziali sviluppatori, ma allo stesso tempo fa sì che molti di questi sviluppatori restino bloccati nelle paludi del cosiddetto spaghetti code, il codice procedurale scritto un po' come viene.
Pochi, o comunque una minoranza, sono ancora quelli che si avventurano nel mondo della programmazione a oggetti, su cui ormai PHP sta spingendo da diverse versioni, ancora percepito come qualcosa di misterioso e complicato.</description></item><item><title>Login con PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/login-con-php/</link><pubDate>Mon, 04 May 2009 20:44:51 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/login-con-php/</guid><description>Realizzare uno script PHP per effettuare il login degli utenti è un compito piuttosto semplice per un programmatore PHP con un po' di esperienza. Gli sviluppatori alle prime armi possono invece incontrare qualche difficoltà.
Lo script che viene proposto di seguito vuole essere quindi un punto di partenza per i neofiti che li guidi alla realizzazione del proprio sistema di login con PHP. La complessità è stata ridotta al minimo per rendere lo script maggiormente comprensibile, ma non per questo a rischio sicurezza.</description></item><item><title>IIS 7 e PHP in Windows Vista con FastCGI</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/iis-7-e-php-in-windows-vista-con-fastcgi/</link><pubDate>Sun, 18 Jan 2009 11:47:34 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/iis-7-e-php-in-windows-vista-con-fastcgi/</guid><description>In questo articolo vedremo come installare e configurare il web server IIS 7 (Internet Information Services) di Microsoft in Windows Vista SP1 per ospitare applicazioni PHP impiegando il protocollo FastCGI. Prima di vedere i passi necessari proviamo a chiarire il ruolo di FastCGI nel connubio tra IIS e PHP.
IIS 7, attraverso il modulo FastCGI, è in grado di eseguire programmi (come PHP) che supportano l’omonimo protocollo, garantendo affidabilità ed alte prestazioni.</description></item><item><title>Presentazione dello Zend Framework</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/presentazione-dello-zend-framework/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2007 16:12:21 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/presentazione-dello-zend-framework/</guid><description>Introduzione Se avete maturato un po' di esperienza in PHP sapete bene come gran parte del codice di un nuovo lavoro può essere ereditato dai precedenti progetti: le funzioni per collegarsi al database, quelle per gestire i template, quelle per l&amp;rsquo;autenticazione dell&amp;rsquo;utente, ecc.. Accanto al codice da voi prodotto, forse usate anche diverse librerie di codice realizzate da terzi: Smarty per gestire i template HTML, FPDF per creare PDF, PHPMailer per inviare email complesse, ADODb per interagire con i diversi database, la miriade di classi PEAR, ecc.</description></item><item><title>Installare Apache 2.2, PHP 5.2 e MySQL 5 su Windows</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-22-php-52-e-mysql-5-su-windows/</link><pubDate>Tue, 05 Dec 2006 08:45:52 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-22-php-52-e-mysql-5-su-windows/</guid><description>Introduzione In questo tutorial mostreremo in dettaglio le procedure di installazione e configurazione di Apache 2.2, PHP 5.2 e MySQL 5 su Windows 2000/XP.
Il nostro scopo principale è quello di ottenere una piattaforma di sviluppo per poter realizzare e testare le nostre applicazioni PHP-MySQL.
Abbiamo preso in considerazione le versioni più recenti dei vari software così da poterne sperimentare le caratteristiche e novità, alcune delle quali saranno evidenti già in fase di installazione.</description></item><item><title>Controllare la validità di una email</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/controllare-la-validita-di-una-email/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 12:53:06 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/controllare-la-validita-di-una-email/</guid><description>L&amp;rsquo;indirizzo email è uno tra i dati che più comunemente viene registrato da una applicazione web. E' importantissimo avere un modo per contattare e raggiungere i propri utenti ed una email è sicuramente il mezzo più veloce ed economico per farlo.
Il valore di un indirizzo email quindi non può essere sciupato da un errore di input dell&amp;rsquo;utente che magari ha sbadatamente inserito in un form di registrazione una email scorretta.</description></item><item><title>Combattere lo spam con tecniche CAPTCHA</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</link><pubDate>Fri, 21 Apr 2006 22:07:51 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</guid><description>Dopo mille peripezie e notti insonni siamo riusciti a realizzare un guestbook o un sistema di commenti per il nostro sito web. Finalmente gli utenti hanno la possibilità di interagire con il sito, lasciare la loro &amp;ldquo;impronta&amp;rdquo;, sentirsi più coinvolti. Neanche il tempo di godersi la nuova creazione che subito un altro problema sembra vanificare tutti i nostri sforzi: lo spam!!!
E' vero, ogni tanto qualche buontempone si diverte ad &amp;ldquo;abusare&amp;rdquo; delle funzionalità offerte dai nostri script ma avevamo pensato anche a questo e dal nostro pannello di amministrazione facciamo pulizia degli interventi indesiderati.</description></item><item><title>Disabilitare il register_globals</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/disabilitare-il-register-globals/</link><pubDate>Thu, 01 Dec 2005 17:36:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/disabilitare-il-register-globals/</guid><description>Se nel php.ini è abilitata la direttiva register_globals il PHP crea automaticamente, all&amp;rsquo;avvio di ogni script, delle variabili globali con i dati provenienti dall&amp;rsquo;URL, dai form, dai cookies, dalla sessione, dal server web e dal browser.
Se inizialmente questa possibilità sembrò allettante poiché permetteva un immediato accesso a tutte queste informazioni, ben presto ci si accorse che costituiva un serio rischio per la sicurezza degli script. Così dalla versione 4.2 di PHP di default il register_globals è disabilitato.</description></item><item><title> L'estensione mysqli - III</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2005 10:42:03 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</guid><description>Concludiamo lo studio della nuova estensione ext/mysqli soffermandoci su altre interessanti novità. Inizieremo dai prepared statement con cui effettuare il binding dei parametri e dei risultati, vedremo poi come eseguire una transazione ed infine analizzeremo le novità introdotte nella gestione dei BLOB.
I prepared statement ovvero le &amp;ldquo;dichiarazioni preparate&amp;rdquo; sono dei modelli di query da inviare e conservare nel server MySQL. Attraverso un sistema di collegamento tra le variabili PHP e i parametri delle query preparate è possibile sia modificare i dati contenuti nella query, sia recuperare direttamente i set di risultati.</description></item><item><title>L'estensione mysqli - II</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</link><pubDate>Mon, 28 Nov 2005 11:54:08 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</guid><description>In questa seconda parte riprenderemo alcune tecniche già esposte per approfondire diversi aspetti, in particolare vedremo come inviare a MySQL alcune opzioni per la connessione, analizzeremo inoltre la differenza tra query buffered ed unbuffered e vedremo come inviare query multiple. Infine elencheremo altre funzioni di uso comune.
Con il primo articolo della serie dedicata all&amp;rsquo;estensione ext/mysqli abbiamo iniziato ad esplorare il nuovo set di funzioni ed oggetti messi a disposizione per l&amp;rsquo;interazione con MySQL 4.</description></item><item><title>PHP 5.1 - Note sull'aggiornamento</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/php-51-note-sullaggiornamento/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2005 22:50:36 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/php-51-note-sullaggiornamento/</guid><description>L&amp;rsquo;uscita di PHP 5.1 segna una piccola svolta nel percorso di PHP, non solo per le nuove funzionalità introdotte ma anche per alcune variazioni del comportamento del PHP Engine, il cuore di PHP, e per la riorganizzazione di diverse estensioni.
Per aiutare lo sviluppatore ad orientarsi nei cambiamenti introdotti e rendere il passaggio alla nuova release meno traumatico, sul sito ufficiale di PHP è stata pubblicata una guida all&amp;rsquo;aggiornamento di cui riporto la traduzione.</description></item><item><title>Il passaggio delle variabili e la gestione dello stato</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/il-passaggio-delle-variabili-e-la-gestione-dello-stato/</link><pubDate>Sat, 25 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/il-passaggio-delle-variabili-e-la-gestione-dello-stato/</guid><description>Quando si realizza un&amp;rsquo;applicazione per Internet, qualsiasi sia il linguaggio server-side che si andrà ad utilizzare, è estremamente importante affrontare con attenzione e consapevolezza quella che è la più significativa differenza tra la programmazione web e lo sviluppo di un normale software per computer desktop, ovvero la gestione dello stato.
Un comune programma per computer deve interagire direttamente con un unico utente e può contare su un quantitativo di memoria generalmente abbondante e soprattutto sempre disponibile durante tutta la sua esecuzione.</description></item><item><title>L'estensione mysqli - I</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-i/</link><pubDate>Sat, 12 Mar 2005 09:55:33 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-i/</guid><description>Dopo anni di onorato servizio l&amp;rsquo;estensione ext/mysql esce di scena lasciando il compito di permettere l&amp;rsquo;interazione tra PHP e MySQL alla nuova estensione ext/mysqli.
Georg Richter, il responsabile dello sviluppo di questa libreria, ha affermato in una intervista che il codice di ext/mysql, a causa delle continue modifiche ed aggiornamenti subiti nel corso degli anni, era diventato praticamente illeggibile e ciò ha reso la sua manutenzione sempre più difficile.
E' stato necessario riscrivere questa estensione anche a causa delle numerose caratteristiche del nuovo MySQL 4.</description></item><item><title>Le sessioni</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-sessioni/</link><pubDate>Mon, 15 Nov 2004 15:13:39 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-sessioni/</guid><description>Un problema comune nello sviluppo di applicazioni Web è il trasferimento di informazioni legate all&amp;rsquo;utente da una pagina all&amp;rsquo;altra. Infatti l&amp;rsquo;HTTP, ovvero il protocollo che sta alla base del WEB, è senza memoria ed i server web trattano ogni connessione e richiesta di una pagina come se fosse unica e completamente indipendente dalla precedente. Ciò significa che non esiste un sistema nativo che consenta di associare ad ogni richiesta l&amp;rsquo;utente che l&amp;rsquo;ha effettuata.</description></item><item><title>Installare Apache 2, PHP 5, MySQL 4.1 su Windows</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-2-php-5-mysql-41-su-windows/</link><pubDate>Fri, 05 Nov 2004 22:44:58 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/installare-apache-2-php-5-mysql-41-su-windows/</guid><description>ATTENZIONE !!! La versione più aggiornata di questa guida è disponibile qui
In questo tutorial mostreremo in dettaglio le procedure di installazione e configurazione di Apache 2, PHP 5 e MySQL 4.1 su Windows 2000/XP. Il nostro scopo principale è quello di ottenere una piattaforma di sviluppo per poter realizzare e testare le nostre applicazioni PHP-MySQL.
Abbiamo preso in considerazione le versioni più recenti dei vari software così da poterne sperimentare le caratteristiche e novità, alcune delle quali saranno evidenti già in fase di installazione.</description></item></channel></rss>