<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>XML on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/tags/xml/</link><description>Recent content in XML on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Tue, 19 Oct 2010 20:34:51 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.giovannitomasicchio.it/tags/xml/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Utilizzare il filtro antispam di Akismet con PHP</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/utilizzare-il-filtro-antispam-di-akismet-con-php/</link><pubDate>Tue, 19 Oct 2010 20:34:51 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/utilizzare-il-filtro-antispam-di-akismet-con-php/</guid><description>Akismet è un servizio di filtraggio dello spam offerto dalla Automattic, l&amp;rsquo;azienda maggiormente impegnata nello sviluppo di Wordpress. In questo articolo vedremo come invocare Akismet nei nostri script PHP per ricevere una valutazione sulla bontà dei commenti inviati dagli utenti attraverso un classico form HTML.
Il servizio di filtraggio di Akismet è gratuito per utilizzo personale, previa registrazione a questo indirizzo. Completata la registrazione si riceverà via mail un codice personale che, come vedremo negli esempi tra breve, servirà per avere accesso al servizio.</description></item><item><title>Autenticare gli utenti con Zend_Auth - 2</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/autenticare-gli-utenti-con-zend-auth-2/</link><pubDate>Sat, 15 Sep 2007 09:29:38 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/autenticare-gli-utenti-con-zend-auth-2/</guid><description>Zend_Auth_Adapter_DbTable Nel precedente articolo abbiamo analizzato i diversi componenti che concorrono alla realizzazione del sistema di autenticazione utente presente nello Zend Framework. In particolare abbiamo visto come il controllo delle credenziali dell&amp;rsquo;utente avviene grazie ad una classe detta Adapter. Tra gli Adapter già presenti nello Zend Framework vi è Zend_Auth_Adapter_DbTable che può essere usato per confrontare lo username e la password forniti dall&amp;rsquo;utente con quelli memorizzati in una tabella di un database.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 4</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-4/</link><pubDate>Sat, 21 Jul 2007 09:28:44 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-4/</guid><description>IndexController Dopo aver analizzato la classe Model che gestisce tutta l&amp;rsquo;interazione con il database, possiamo finalmente iniziare a vedere i Controller della nostra applicazione ed i template HTML associati. Abbiamo detto che i Controller sono classi costituite da Action, metodi che vengono automaticamente richiamati dal Front Controller per svolgere una particolare funzionalità del sito, associata ad un URL richiesto dall&amp;rsquo;utente. Cosa ci aspettiamo di trovare quindi in una Action?
Generalmente una Action preleva eventuali dati presenti nella richiesta effettuata dall&amp;rsquo;utente (come i dati GET e POST), richiama uno o più Model per interagire col database e mostra il risultato del suo operato caricando (implicitamente o esplicitamente) un template a cui passa i dati dinamici da visualizzare.</description></item><item><title>Parsing di feed RSS con simpleXML</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/parsing-di-feed-rss-con-simplexml/</link><pubDate>Sat, 16 Dec 2006 12:45:08 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/parsing-di-feed-rss-con-simplexml/</guid><description>I vantaggi della libreria simpleXML Prima che fosse introdotta la libreria simpleXML, apparsa con la versione 5 di PHP, l&amp;rsquo;attività di parsing (lettura) ed utilizzo dei dati contenuti nei documenti XML era affidata esclusivamente alle librerie SAX e DOM, sicuramente potenti ma non di immediato impiego. Questo nuovo strumento, come il nome suggerisce, semplifica notevolmente la vita degli sviluppatori interessati all&amp;rsquo;interazione tra PHP e XML.
Grazie a SimpleXML è possibile ottenere con estrema facilità una gerarchia di oggetti che rispecchiano la struttura originale del documento XML di cui si sta effettuando l&amp;rsquo;analisi.</description></item><item><title>AJAX in pratica</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/ajax-in-pratica/</link><pubDate>Fri, 29 Jul 2005 18:55:45 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/ajax-in-pratica/</guid><description>Il termine AJAX sta per Asynchronous JavaScript and XML ed indica una tecnica per la realizzazione di applicazioni web estremamente interattive. Si basa sulla possibilità di modificare l&amp;rsquo;HTML o il CSS di una pagina web attraverso l&amp;rsquo;uso di Javascript (DHTML) a seguito di una interrogazione del server web.
Una tradizionale applicazione web prevede la costruzione di una pagina a seguito di ogni interrogazione del web server: l&amp;rsquo;utente richiede una pagina ed il server la invia al browser.</description></item><item><title>Caricare classi con __autoload()</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/caricare-classi-con-__autoload/</link><pubDate>Sun, 06 Mar 2005 00:19:09 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/caricare-classi-con-__autoload/</guid><description>Quando un progetto PHP orientato agli oggetti inizia a crescere e le righe di codice aumentano a dismisura lo sviluppatore inizia a mettere le definizioni di ciascuna classe in files distinti, salvati magari in una cartella apposita. Questa è certamente una buona norma ma porta ad un proliferare di istruzioni di inclusione che spesso vengono poste all&amp;rsquo;inizio delle pagine. Alcune di queste inclusioni possono risultare inutili se caricano classi che verranno istanziate sono in particolari situazioni.</description></item><item><title>Le novità di PHP 5</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-novita-di-php-5/</link><pubDate>Thu, 13 Jan 2005 22:43:13 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/le-novita-di-php-5/</guid><description>Niente panico! Nonostante il numero e la valenza delle novità introdotte con PHP 5 sia impressionante, questa nuova versione non stravolge il modo di lavorare con PHP. Tutto ciò che avete imparato a fare con PHP 4 rimane valido, salvo qualche piccola eccezione, anche per PHP 5.
Perché allora si sente parlare di compatibilità degli script con PHP 5? Uno dei principali motivi per cui alcune applicazioni hanno problemi a girare con la nuova versione di PHP sta nella rinnovata gestione degli oggetti e nel modo in cui vengono passati come parametri alle funzioni.</description></item></channel></rss>