<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>CAPTCHA on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/tags/captcha/</link><description>Recent content in CAPTCHA on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Mon, 06 Sep 2010 07:30:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://giovannitomasicchio.github.io/tags/captcha/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Invio di email usando Zend_Mail</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/invio-di-email-usando-zend_mail/</link><pubDate>Mon, 06 Sep 2010 07:30:00 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/invio-di-email-usando-zend_mail/</guid><description>Questo articolo illustra come utilizzare lo Zend Framework per realizzare un form di invio email, utile ad esempio agli utenti per contattare l&amp;rsquo;amministratore del sito oppure per segnalare una pagina del sito ad amici. Zend Framework fornisce tutti gli oggetti necessari allo scopo, oggetti che possono essere usati singolarmente, al di fuori di una applicazione MVC. L&amp;rsquo;uso di un framework non deve spaventare coloro che non si sentono degli esperti nella programmazione in PHP.</description></item><item><title>Combattere lo spam con tecniche CAPTCHA</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</link><pubDate>Fri, 21 Apr 2006 22:07:51 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/combattere-lo-spam-con-tecniche-captcha/</guid><description>Dopo mille peripezie e notti insonni siamo riusciti a realizzare un guestbook o un sistema di commenti per il nostro sito web. Finalmente gli utenti hanno la possibilità di interagire con il sito, lasciare la loro &amp;ldquo;impronta&amp;rdquo;, sentirsi più coinvolti. Neanche il tempo di godersi la nuova creazione che subito un altro problema sembra vanificare tutti i nostri sforzi: lo spam!!!
E' vero, ogni tanto qualche buontempone si diverte ad &amp;ldquo;abusare&amp;rdquo; delle funzionalità offerte dai nostri script ma avevamo pensato anche a questo e dal nostro pannello di amministrazione facciamo pulizia degli interventi indesiderati.</description></item></channel></rss>