<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>upload on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/tags/upload/</link><description>Recent content in upload on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Sun, 01 Jul 2007 22:39:41 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.giovannitomasicchio.it/tags/upload/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Zend Framework Tutorial - 1</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-1/</link><pubDate>Sun, 01 Jul 2007 22:39:41 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/zend-framework-tutorial-1/</guid><description>Introduzione Lo Zend Framework è una completa collezione di classi da impiegare nella realizzazione di applicazioni PHP di media e grande complessità. Ci sono classi per tutte le esigenze quindi è inutile provare a farne un elenco dettagliato e descriverne il funzionamento. Il modo migliore per scoprire lo Zend Framework è invece realizzare con esso una piccola applicazione e quindi in questo tutorial vedremo come costruire un sito web in grado di mostrare delle news, gestite dinamicamente dall&amp;rsquo;utente, e conservate in un database MySQL.</description></item><item><title>Upload di un file con CURL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/upload-di-un-file-con-curl/</link><pubDate>Thu, 15 Jun 2006 17:21:06 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/upload-di-un-file-con-curl/</guid><description>CURL (Client URL Library) è una estensione di PHP che fornisce l&amp;rsquo;accesso alle funzioni della libreria libcurl. Queste funzioni permettono ad uno script di connettersi e comunicare con diversi tipi di server, adottando protocolli quali HTTP, HTTPS, FTP, TELNET, ecc.
Per utilizzare CURL gli utenti Windows devono abilitare il caricamento dell&amp;rsquo;estensione php_curl.dll agendo sul php.ini (basta eliminare il punto e virgola dalla riga ;extension=php_curl.dll).
Numerosi sono i possibili utilizzi di CURL.</description></item><item><title> L'estensione mysqli - III</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2005 10:42:03 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-iii/</guid><description>Concludiamo lo studio della nuova estensione ext/mysqli soffermandoci su altre interessanti novità. Inizieremo dai prepared statement con cui effettuare il binding dei parametri e dei risultati, vedremo poi come eseguire una transazione ed infine analizzeremo le novità introdotte nella gestione dei BLOB.
I prepared statement ovvero le &amp;ldquo;dichiarazioni preparate&amp;rdquo; sono dei modelli di query da inviare e conservare nel server MySQL. Attraverso un sistema di collegamento tra le variabili PHP e i parametri delle query preparate è possibile sia modificare i dati contenuti nella query, sia recuperare direttamente i set di risultati.</description></item><item><title>Files ed immagini in MySQL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/files-ed-immagini-in-mysql/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2005 23:09:48 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/files-ed-immagini-in-mysql/</guid><description>Spesso si ha la necessità di realizzare un sito che permetta all&amp;rsquo;utente di scaricare dei files. Altre volte invece bisogna realizzare delle gallerie di immagini. Nulla di particolarmente complicato, basta preparare delle pagine con dei classici links ai files in questione che avremo salvato sul server, magari in una apposita cartella, ed il gioco è fatto. E se volessimo rendere queste risorse accessibili solo a determinati utenti? In questo articolo vedremo come poter risolvere questo problema attraverso la memorizzazione dei files all&amp;rsquo;interno di MySQL.</description></item></channel></rss>