<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>debug on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/tags/debug/</link><description>Recent content in debug on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Mon, 28 Nov 2005 11:54:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.giovannitomasicchio.it/tags/debug/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L'estensione mysqli - II</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</link><pubDate>Mon, 28 Nov 2005 11:54:08 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-ii/</guid><description>In questa seconda parte riprenderemo alcune tecniche già esposte per approfondire diversi aspetti, in particolare vedremo come inviare a MySQL alcune opzioni per la connessione, analizzeremo inoltre la differenza tra query buffered ed unbuffered e vedremo come inviare query multiple. Infine elencheremo altre funzioni di uso comune.
Con il primo articolo della serie dedicata all&amp;rsquo;estensione ext/mysqli abbiamo iniziato ad esplorare il nuovo set di funzioni ed oggetti messi a disposizione per l&amp;rsquo;interazione con MySQL 4.</description></item><item><title>L'estensione mysqli - I</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-i/</link><pubDate>Sat, 12 Mar 2005 09:55:33 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/articoli/lestensione-mysqli-i/</guid><description>Dopo anni di onorato servizio l&amp;rsquo;estensione ext/mysql esce di scena lasciando il compito di permettere l&amp;rsquo;interazione tra PHP e MySQL alla nuova estensione ext/mysqli.
Georg Richter, il responsabile dello sviluppo di questa libreria, ha affermato in una intervista che il codice di ext/mysql, a causa delle continue modifiche ed aggiornamenti subiti nel corso degli anni, era diventato praticamente illeggibile e ciò ha reso la sua manutenzione sempre più difficile.
E' stato necessario riscrivere questa estensione anche a causa delle numerose caratteristiche del nuovo MySQL 4.</description></item></channel></rss>