<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>MyISAM on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/tags/myisam/</link><description>Recent content in MyISAM on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Wed, 30 Nov 2005 10:42:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://giovannitomasicchio.github.io/tags/myisam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title> L'estensione mysqli - III</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/lestensione-mysqli-iii/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2005 10:42:03 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/lestensione-mysqli-iii/</guid><description>Concludiamo lo studio della nuova estensione ext/mysqli soffermandoci su altre interessanti novità. Inizieremo dai prepared statement con cui effettuare il binding dei parametri e dei risultati, vedremo poi come eseguire una transazione ed infine analizzeremo le novità introdotte nella gestione dei BLOB.
I prepared statement ovvero le &amp;ldquo;dichiarazioni preparate&amp;rdquo; sono dei modelli di query da inviare e conservare nel server MySQL. Attraverso un sistema di collegamento tra le variabili PHP e i parametri delle query preparate è possibile sia modificare i dati contenuti nella query, sia recuperare direttamente i set di risultati.</description></item><item><title>Guida all'installazione di phpMyAdmin</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/guida-allinstallazione-di-phpmyadmin/</link><pubDate>Thu, 03 Feb 2005 21:14:35 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/guida-allinstallazione-di-phpmyadmin/</guid><description>phpMyAdmin è il più potente strumento per l&amp;rsquo;amministrazione di database MySQL scritto in PHP. Con phpMyAdmin si ha a disposizione una applicazione web in grado di soddisfare le più disparate esigenze di gestione e manipolazione del DBMS Open Source più popolare. Potremo creare database e tabelle, gestirne il contenuto, amministrare gli utenti, effettuare e ripristinare backup, lanciare singole query o interi file SQL, esportare i dati in vari formati ed effettuare tante altre operazioni avanzate.</description></item></channel></rss>