<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Corso PHP MySQL on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/categories/corso-php-mysql/</link><description>Recent content in Corso PHP MySQL on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Sat, 26 Aug 2006 18:03:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.giovannitomasicchio.it/categories/corso-php-mysql/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Debug degli script PHP/MySQL</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/debug-degli-script-php-mysql/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:03:45 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/debug-degli-script-php-mysql/</guid><description>Individuare i bachi di uno script PHP/MySQL ed interpretare correttamente le segnalazioni di errore può essere un compito non banale, sopratutto se si è alle prime armi. Inutile sottolineare che una corretta impostazione degli script ed una adeguata gestione degli errori facilitano le operazioni di debug e sopratutto riducono la probabilità di malfunzionamenti del codice. Senza alcuna pretesa di completezza, di seguito vengono proposte alcune linee guida da seguire nella realizzazione di script PHP/MySQL:</description></item><item><title>Aggiornamento dei dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/aggiornamento-dei-dati/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:03:26 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/aggiornamento-dei-dati/</guid><description>L&amp;rsquo;aggiornamento dei dati presenti in una tabella MySQL è affidato ad una query di tipo UPDATE. Ad esempio, per modificare i dati associati al record con id = 5 della tabella &amp;ldquo;utenti&amp;rdquo; potremmo impiegare la seguente query:
UPDATE utenti SET nome = &amp;#39;Mario&amp;#39;, email = &amp;#39;mario@email.it&amp;#39;, sesso = 1, newsletter = 0, attivita = 2, messaggio = &amp;#39;Ciao a tutti!&amp;#39; WHERE id = 5 La semplice esecuzione della query in PHP richiede la realizzazione di un banale script:</description></item><item><title>Cancellazione dei dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/cancellazione-dei-dati/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:03:06 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/cancellazione-dei-dati/</guid><description>La cancellazione di record presenti in una tabella è un&amp;rsquo;operazione che richiede l&amp;rsquo;esecuzione di una semplice query. Ad esempio per cancellare dalla tabella utenti il record con id pari a 5 basta lanciare la seguente query.
DELETE FROM utenti WHERE id = 5 Per eseguire questa cancellazione in PHP è sufficiente quindi il seguente script:
&amp;lt;?php // richiamo il file di configurazione require &amp;#39;config.php&amp;#39;; // richiamo lo script responsabile della connessione a MySQL require &amp;#39;connect.</description></item><item><title>Selezione dei dati e recupero dei risultati - II</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/selezione-dei-dati-e-recupero-dei-risultati-ii/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:02:31 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/selezione-dei-dati-e-recupero-dei-risultati-ii/</guid><description>Con gli esempi della nella precedente lezione abbiamo visto come recuperare dei dati da un database MySQL impiegando le diverse procedure di fetch dei risultati di una query. Nella maggior parte dei casi questi dati devono poi essere mostrati all&amp;rsquo;utente, all&amp;rsquo;interno di una pagina (X)HTML, per cui è necessario prestare attenzione ad ulteriori aspetti, non meno importanti, legati sia a questioni estetiche e di rispetto degli standard, sia alla sicurezza dello script.</description></item><item><title>Selezione dei dati e recupero dei risultati - I</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/selezione-dei-dati-e-recupero-dei-risultati-i/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:02:12 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/selezione-dei-dati-e-recupero-dei-risultati-i/</guid><description>Adesso che sappiamo inserire dei dati in una tabella MySQL vediamo come poterli recuperare e mostrare all&amp;rsquo;utente. Si tratta ancora una volta di eseguire una query, in particolare bisogna lanciare una SELECT, ma ora dobbiamo occuparci anche di un altro compito, ovvero il recupero del set di risultati (result set) ottenuto.
Come visto in precedenza la funzione mysql_query() ci permette di inviare una query al server MySQL. Se ad esempio inviando una query del tipo:</description></item><item><title>Inserimento dei dati</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/inserimento-dei-dati/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:01:40 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/inserimento-dei-dati/</guid><description>Adesso che sappiamo connetterci al server MySQL vediamo come effettuare le query. Cominciamo con un inserimento dati, che segue la sintassi:
INSERT INTO nome_tabella SET nome_campo_1 = valore_1, nome_campo_2 = valore_2 oppure:
INSERT INTO nome_tabella (nome_campo_1, nome_campo_2) VALUES (valore_1, valore_2) In generale per lanciare una query in uno script PHP dobbiamo semplicemente chiamare la funzione mysql_query() a cui passare come parametro la stringa contenete la query. Nel caso di un inserimento mysql_query() restituisce TRUE o FALSE, a seconda dell&amp;rsquo;esito dell&amp;rsquo;operazione.</description></item><item><title>Script di connessione</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/script-di-connessione/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:01:14 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/script-di-connessione/</guid><description>Le operazioni di connessione e selezione del database sono così comuni all&amp;rsquo;interno degli script PHP che spesso si preferisce inserirle in un file indipendente, da richiamare negli script che ne hanno bisogno. Il codice è sempre lo stesso, pertanto conviene scriverlo una volta sola, salvarlo in un file ed includerlo dove necessario.
connect.php
&amp;lt;?php $link = mysql_connect(&amp;#39;localhost&amp;#39;, &amp;#39;nome_utente&amp;#39;, &amp;#39;password&amp;#39;); if (!$link) { die (&amp;#39;Non riesco a connettermi: &amp;#39; . mysql_error()); } $db_selected = mysql_select_db(&amp;#39;prova&amp;#39;, $link); if (!</description></item><item><title>Connessione a MySQL e selezione del DB</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/connessione-a-mysql-e-selezione-del-db/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:00:49 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/connessione-a-mysql-e-selezione-del-db/</guid><description>Vediamo ora come realizzare un semplice script PHP in grado di connettersi ad un server MySQL. La connessione avviene grazie ala funzione mysql_connect(). I dati necessari alla connessione sono:
indirizzo del server: bisogna specificare su quale computer è in esecuzione il server MySQL. Nella maggior parte dei casi MySQL gira sulla stessa macchina in cui è in funzione il server web (e quindi il PHP) pertanto l&amp;rsquo;indirizzo da specificare è &amp;ldquo;localhost&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Setup del server e creazione del database</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/setup-del-server-e-creazione-del-database/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 18:00:24 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/setup-del-server-e-creazione-del-database/</guid><description>Per far girare script PHP che si interfacciano ad un database MySQL è necessario avere a disposizione un server web con il supporto al PHP ed un server MySQL, presenti generalmente, ma non necessariamente, sullo stesso PC. Il PHP deve inoltre caricare l'estensione mysql, ovvero la libreria di funzioni che permettono di interagire con MySQL. Questa estensione è attiva di default solo nelle versioni Windows di PHP 4. Per una descrizione dettagliata della procedura di installazione e configurazione di Apache 2, PHP 5 e MySQL 4.</description></item><item><title>Introduzione</title><link>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/introduzione/</link><pubDate>Sat, 26 Aug 2006 17:59:54 +0000</pubDate><guid>https://www.giovannitomasicchio.it/corsi/corso-php-mysql/introduzione/</guid><description>PHP può vantare il supporto a moltissimi database ma tra questi MySQL rimane sicuramente il più usato dagli sviluppatori nella realizzazione di siti web dinamici, e non solo per ragioni storiche o perché a costo zero. MySQL nel corso degli anni ha saputo affiancare alla semplicità di utilizzo numerose caratteristiche e funzionalità che gli permettono oggi di reggere il confronto con analoghi prodotti commerciali, sicuramente più dispendiosi.
A dimostrazione di quanto forte siano gli interessi per tale database, PHP ha a disposizione diverse tecniche per interagire con esso: la classica estensione mysql, la nuova estensione mysqli, PDO e diversi altri layer di astrazione.</description></item></channel></rss>