<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>email on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/tags/email/</link><description>Recent content in email on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Tue, 19 Oct 2010 20:34:51 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://giovannitomasicchio.github.io/tags/email/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Utilizzare il filtro antispam di Akismet con PHP</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/utilizzare-il-filtro-antispam-di-akismet-con-php/</link><pubDate>Tue, 19 Oct 2010 20:34:51 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/utilizzare-il-filtro-antispam-di-akismet-con-php/</guid><description>Akismet è un servizio di filtraggio dello spam offerto dalla Automattic, l&amp;rsquo;azienda maggiormente impegnata nello sviluppo di Wordpress. In questo articolo vedremo come invocare Akismet nei nostri script PHP per ricevere una valutazione sulla bontà dei commenti inviati dagli utenti attraverso un classico form HTML.
Il servizio di filtraggio di Akismet è gratuito per utilizzo personale, previa registrazione a questo indirizzo. Completata la registrazione si riceverà via mail un codice personale che, come vedremo negli esempi tra breve, servirà per avere accesso al servizio.</description></item><item><title>Installare PHP</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/installare-php/</link><pubDate>Sun, 10 Oct 2010 14:31:35 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/installare-php/</guid><description>In questo articolo vedremo quali sono i metodi e gli strumenti che abbiamo a disposizione per installare PHP sul nostro computer. Prenderemo in considerazione sia i principali pacchetti software autoinstallanti, sia le procedure manuali adatte ai diversi sistemi operativi.
Zend Server Come suggerisce il nome, Zend Server nasce in casa Zend, azienda leader nel panorama PHP e principale sostenitore dello sviluppo del linguaggio. Disponibile per Windows, Linux e Mac OS X, Zend Server è adatto a preparare sia un PC di sviluppo sia un server di produzione.</description></item><item><title>Introduzione a symfony</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/introduzione-a-symfony/</link><pubDate>Tue, 14 Sep 2010 12:48:19 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/introduzione-a-symfony/</guid><description>La facilità di approccio a PHP è, da sempre, croce e delizia di questo linguaggio. Essa infatti costituisce un grosso punto di forza, capace di attrarre numerosi potenziali sviluppatori, ma allo stesso tempo fa sì che molti di questi sviluppatori restino bloccati nelle paludi del cosiddetto spaghetti code, il codice procedurale scritto un po' come viene.
Pochi, o comunque una minoranza, sono ancora quelli che si avventurano nel mondo della programmazione a oggetti, su cui ormai PHP sta spingendo da diverse versioni, ancora percepito come qualcosa di misterioso e complicato.</description></item><item><title>Invio di email usando Zend_Mail</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/invio-di-email-usando-zend_mail/</link><pubDate>Mon, 06 Sep 2010 07:30:00 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/invio-di-email-usando-zend_mail/</guid><description>Questo articolo illustra come utilizzare lo Zend Framework per realizzare un form di invio email, utile ad esempio agli utenti per contattare l&amp;rsquo;amministratore del sito oppure per segnalare una pagina del sito ad amici. Zend Framework fornisce tutti gli oggetti necessari allo scopo, oggetti che possono essere usati singolarmente, al di fuori di una applicazione MVC. L&amp;rsquo;uso di un framework non deve spaventare coloro che non si sentono degli esperti nella programmazione in PHP.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 5</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/zend-framework-tutorial-5/</link><pubDate>Sun, 29 Jul 2007 10:49:26 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/zend-framework-tutorial-5/</guid><description>NewsController Siamo finalmente arrivati all&amp;rsquo;ultima parte di questa serie di articoli dedicati alla realizzazione di una applicazione con lo Zend Framework. Dobbiamo analizzare il funzionamento del NewsController, il cuore della nostro sito web, che si occupa della visualizzazione, inserimento, modifica e cancellazione delle news. Di seguito viene riportata la struttura del Controller che sarà analizzata in dettaglio nelle prossime pagine.
&amp;lt;pre class=&amp;quot;brush: php&amp;quot;&amp;gt; class NewsController extends Zend_Controller_Action { protected $_flashMessenger = null; public function init() { // istruzioni.</description></item><item><title>Presentazione dello Zend Framework</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/presentazione-dello-zend-framework/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2007 16:12:21 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/presentazione-dello-zend-framework/</guid><description>Introduzione Se avete maturato un po' di esperienza in PHP sapete bene come gran parte del codice di un nuovo lavoro può essere ereditato dai precedenti progetti: le funzioni per collegarsi al database, quelle per gestire i template, quelle per l&amp;rsquo;autenticazione dell&amp;rsquo;utente, ecc.. Accanto al codice da voi prodotto, forse usate anche diverse librerie di codice realizzate da terzi: Smarty per gestire i template HTML, FPDF per creare PDF, PHPMailer per inviare email complesse, ADODb per interagire con i diversi database, la miriade di classi PEAR, ecc.</description></item><item><title>Parsing di feed RSS con simpleXML</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/parsing-di-feed-rss-con-simplexml/</link><pubDate>Sat, 16 Dec 2006 12:45:08 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/parsing-di-feed-rss-con-simplexml/</guid><description>I vantaggi della libreria simpleXML Prima che fosse introdotta la libreria simpleXML, apparsa con la versione 5 di PHP, l&amp;rsquo;attività di parsing (lettura) ed utilizzo dei dati contenuti nei documenti XML era affidata esclusivamente alle librerie SAX e DOM, sicuramente potenti ma non di immediato impiego. Questo nuovo strumento, come il nome suggerisce, semplifica notevolmente la vita degli sviluppatori interessati all&amp;rsquo;interazione tra PHP e XML.
Grazie a SimpleXML è possibile ottenere con estrema facilità una gerarchia di oggetti che rispecchiano la struttura originale del documento XML di cui si sta effettuando l&amp;rsquo;analisi.</description></item><item><title>Installare Apache 2.2, PHP 5.2 e MySQL 5 su Windows</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/installare-apache-22-php-52-e-mysql-5-su-windows/</link><pubDate>Tue, 05 Dec 2006 08:45:52 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/installare-apache-22-php-52-e-mysql-5-su-windows/</guid><description>Introduzione In questo tutorial mostreremo in dettaglio le procedure di installazione e configurazione di Apache 2.2, PHP 5.2 e MySQL 5 su Windows 2000/XP.
Il nostro scopo principale è quello di ottenere una piattaforma di sviluppo per poter realizzare e testare le nostre applicazioni PHP-MySQL.
Abbiamo preso in considerazione le versioni più recenti dei vari software così da poterne sperimentare le caratteristiche e novità, alcune delle quali saranno evidenti già in fase di installazione.</description></item><item><title>Controllare la validità di una email</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/controllare-la-validita-di-una-email/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2006 12:53:06 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/controllare-la-validita-di-una-email/</guid><description>L&amp;rsquo;indirizzo email è uno tra i dati che più comunemente viene registrato da una applicazione web. E' importantissimo avere un modo per contattare e raggiungere i propri utenti ed una email è sicuramente il mezzo più veloce ed economico per farlo.
Il valore di un indirizzo email quindi non può essere sciupato da un errore di input dell&amp;rsquo;utente che magari ha sbadatamente inserito in un form di registrazione una email scorretta.</description></item><item><title>Installare Apache 2, PHP 5, MySQL 4.1 su Windows</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/installare-apache-2-php-5-mysql-41-su-windows/</link><pubDate>Fri, 05 Nov 2004 22:44:58 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/installare-apache-2-php-5-mysql-41-su-windows/</guid><description>ATTENZIONE !!! La versione più aggiornata di questa guida è disponibile qui
In questo tutorial mostreremo in dettaglio le procedure di installazione e configurazione di Apache 2, PHP 5 e MySQL 4.1 su Windows 2000/XP. Il nostro scopo principale è quello di ottenere una piattaforma di sviluppo per poter realizzare e testare le nostre applicazioni PHP-MySQL.
Abbiamo preso in considerazione le versioni più recenti dei vari software così da poterne sperimentare le caratteristiche e novità, alcune delle quali saranno evidenti già in fase di installazione.</description></item></channel></rss>