<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>PDO on Giovanni Tomasicchio</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/tags/pdo/</link><description>Recent content in PDO on Giovanni Tomasicchio</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it-IT</language><lastBuildDate>Fri, 06 Jul 2007 23:02:11 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://giovannitomasicchio.github.io/tags/pdo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Zend Framework Tutorial - 2</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/zend-framework-tutorial-2/</link><pubDate>Fri, 06 Jul 2007 23:02:11 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/zend-framework-tutorial-2/</guid><description>Struttura del progetto Nel precedente articolo abbiamo cominciato a vedere quali sono gli elementi che costituiscono la nostra applicazione web realizzata con lo Zend Framework. Abbiamo detto che sono necessarie delle classi di tipo Controller per ciascun gruppo di funzionalità correlate, un Controller per gestire la home page (IndexController) ed un altro per la pagina di errore (ErrorController). Abbiamo detto poi che avremmo utilizzato diversi file per conservare i template HTML e uno o più classi Model per effettuare l&amp;rsquo;accesso ai dati.</description></item><item><title>Zend Framework Tutorial - 1</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/zend-framework-tutorial-1/</link><pubDate>Sun, 01 Jul 2007 22:39:41 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/zend-framework-tutorial-1/</guid><description>Introduzione Lo Zend Framework è una completa collezione di classi da impiegare nella realizzazione di applicazioni PHP di media e grande complessità. Ci sono classi per tutte le esigenze quindi è inutile provare a farne un elenco dettagliato e descriverne il funzionamento. Il modo migliore per scoprire lo Zend Framework è invece realizzare con esso una piccola applicazione e quindi in questo tutorial vedremo come costruire un sito web in grado di mostrare delle news, gestite dinamicamente dall&amp;rsquo;utente, e conservate in un database MySQL.</description></item><item><title>PHP 5.1 - Note sull'aggiornamento</title><link>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/php-51-note-sullaggiornamento/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2005 22:50:36 +0000</pubDate><guid>https://giovannitomasicchio.github.io/articoli/php-51-note-sullaggiornamento/</guid><description>L&amp;rsquo;uscita di PHP 5.1 segna una piccola svolta nel percorso di PHP, non solo per le nuove funzionalità introdotte ma anche per alcune variazioni del comportamento del PHP Engine, il cuore di PHP, e per la riorganizzazione di diverse estensioni.
Per aiutare lo sviluppatore ad orientarsi nei cambiamenti introdotti e rendere il passaggio alla nuova release meno traumatico, sul sito ufficiale di PHP è stata pubblicata una guida all&amp;rsquo;aggiornamento di cui riporto la traduzione.</description></item></channel></rss>